<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>contabiliDados</title>
<link>https://contabilidados.github.io/</link>
<atom:link href="https://contabilidados.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description></description>
<generator>quarto-1.6.43</generator>
<lastBuildDate>Fri, 03 Jan 2025 03:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>O Coiote como Mascote Ideal para o Projeto Contabilidados</title>
  <dc:creator>Kléber Formiga</dc:creator>
  <dc:creator>Alexsandro Prado</dc:creator>
  <dc:creator>Yuri Azevedo</dc:creator>
  <link>https://contabilidados.github.io/posts/dados/mascote/mascote.html</link>
  <description><![CDATA[ <style> body {text-align: justify} </style>
<style>
.image-left {
  float: left;
  margin-right: 15px;
  margin-bottom: 10px;
}
.text-wrapper {
  overflow: hidden;
}
</style>
<div class="text-wrapper">
<p><img src="https://contabilidados.github.io/posts/dados/mascote/mascote.jpg" title="Logo" class="image-left img-fluid" width="245"> No universo acadêmico e científico, escolher um mascote para representar um grupo de pesquisa é mais do que apenas uma decisão estética ou divertida. A escolha deve refletir valores, objetivos e características que traduzam a essência do trabalho desenvolvido. No caso do <strong>Projeto de Pesquisa contabiliDados</strong>, que foca na análise de dados contábeis, o <strong>Coiote</strong> é uma escolha criativa, simbólica e surpreendentemente alinhada com o contexto acadêmico. Inspirado na infância de seus idealizadores, o projeto encontrou no Coiote dos Looney Tunes um símbolo perfeito, com características que refletem e representam o espírito e os valores que orientam sua missão.</p>
<p><strong>Persistência e Resiliência</strong>: O Coiote é famoso por sua determinação em alcançar suas metas, mesmo diante de falhas repetidas. Quem nunca assistiu às suas aventuras com o Papa-Léguas, onde ele tenta – e falha – inúmeras vezes, mas nunca desiste?</p>
<p>Essa característica é um reflexo direto do trabalho em análise de dados contábeis. Pesquisadores enfrentam desafios complexos, como bases de dados imensas, inconsistências nos registros e hipóteses que nem sempre se confirmam. Persistir, ajustar estratégias e tentar novamente são práticas comuns e indispensáveis. Assim como o Coiote, o grupo contabiliDados compreende que <em>o fracasso é uma etapa natural no caminho para o sucesso</em>.</p>
<p><strong>Capacidade de Resolver Problemas</strong>: O Coiote é uma figura que exala criatividade. Apesar de suas engenhocas nem sempre funcionarem, ele nunca deixa de inventar soluções inovadoras para capturar seu objetivo.</p>
<p>Da mesma forma, em pesquisa acadêmica, a capacidade de inovar é vital. Muitas vezes, ferramentas prontas não atendem às necessidades específicas, exigindo adaptações ou a criação de novas abordagens analíticas. O espírito inventivo do Coiote representa essa busca constante por soluções, mesmo que, inicialmente, elas não sejam perfeitas.</p>
<p><strong>Uso de Ferramentas: A Versão Acadêmica das Engenhocas ACME</strong>: O Coiote não trabalha sozinho. Ele recorre frequentemente às ferramentas da ACME para implementar suas estratégias. No mundo da pesquisa contábil, essas “engenhocas” são substituídas por softwares e linguagens de programação como <strong>Python</strong>, <strong>R</strong>, <strong>Excel</strong> e plataformas de modelagem de dados.</p>
<p>Essas ferramentas são essenciais para lidar com os desafios de organizar, limpar, processar e interpretar dados. A dependência do Coiote em suas engenhocas reflete o papel central da tecnologia no trabalho do grupo de pesquisa, destacando que o sucesso depende tanto da engenhosidade humana quanto do uso eficaz das ferramentas disponíveis.</p>
<p><strong>Capacidade de Aprendizado</strong>: Ao longo de suas tentativas, o Coiote está sempre aprendendo. Ele analisa o que deu errado, ajusta suas estratégias e refina seus métodos. Esse ciclo de tentativa, erro e melhoria contínua é a base do processo científico.</p>
<p>Na análise de dados contábeis, cada iteração traz novos aprendizados. Um modelo estatístico pode não se adequar inicialmente, mas ajustes, reformulações e novas perspectivas acabam levando ao avanço. Essa característica do Coiote é um lembrete de que a evolução científica acontece através de pequenos passos que se acumulam. Na caminhada, os erros são tão valiosos quanto os acertos.</p>
<p><strong>Senso de Humor</strong>: Um dos aspectos mais marcantes do Coiote é o humor que permeia suas aventuras. Mesmo em situações adversas, ele consegue arrancar risadas, mantendo um tom leve em meio às dificuldades.</p>
<p>Esse senso de humor é essencial em um ambiente acadêmico. A pressão por resultados, prazos apertados e os desafios diários podem ser desgastantes. Incorporar leveza ao trabalho ajuda a construir um ambiente colaborativo, descontraído e produtivo. O Coiote simboliza essa habilidade de encarar problemas com seriedade, mas sem perder a capacidade de rir e seguir em frente.</p>
<hr>
<p>No contexto do <strong>Projeto contabiliDados</strong>, o Coiote vai além de ser um mascote divertido. Ele encapsula valores essenciais para o trabalho acadêmico: esforço incansável, inovação criativa, aprendizado constante e um toque de leveza.</p>
<p>Adotar o Coiote como símbolo reforça a mensagem de que a ciência é feita de tentativa e erro, de desafios e superações. Ele inspira os membros do grupo a enfrentar obstáculos com determinação, adaptabilidade e, acima de tudo, criatividade – elementos que são o coração de qualquer pesquisa bem-sucedida.</p>
<p>Assim, o Coiote deixa de ser apenas um personagem e se torna uma metáfora viva para o espírito do contabiliDados, unindo ciência, humor e esforço em um só símbolo.</p>
<hr>
<p><em>That’s all Folks!</em></p>
</div>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> De volta ao topo</a> ]]></description>
  <category>cntdd</category>
  <guid>https://contabilidados.github.io/posts/dados/mascote/mascote.html</guid>
  <pubDate>Fri, 03 Jan 2025 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://contabilidados.github.io/posts/dados/mascote/mascote.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Conflitos entre IFRS/CPC e Normas Fiscais da Receita Federal</title>
  <dc:creator>Alexsandro Prado</dc:creator>
  <link>https://contabilidados.github.io/posts/contabil/cpcVersusReceita/cpcVersusReceita.html</link>
  <description><![CDATA[ <style> body {text-align: justify} </style>
<style>
  .left-aligned {
    text-align: left;
  }
</style>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure"><p><img src="https://contabilidados.github.io/posts/contabil/cpcVersusReceita/cpcVersusReceita.webp" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" width="330"></p>
</figure>
</div>
<section id="introdução" class="level2"><h2 class="anchored" data-anchor-id="introdução">Introdução</h2>
<p>As Normas Internacionais de Relatórios Financeiros (IFRS) e as Normas Brasileiras de Contabilidade (CPC) visam fornecer uma base transparente e consistente para a preparação das demonstrações financeiras. Em contraste, as Normas Fiscais da Receita Federal do Brasil (RFB) são estabelecidas com o objetivo de regulamentar a arrecadação de impostos. Apesar de ambas serem fundamentais para a prática contábil e fiscal, existem diversas situações onde os princípios das IFRS/CPC conflitam com as normas fiscais. Este documento abordará vinte dessas situações, destacando as divergências entre as práticas contábeis e fiscais, com referências para cada caso.</p>
</section><section id="principais-divergências" class="level2"><h2 class="anchored" data-anchor-id="principais-divergências">Principais divergências</h2>
<p>Uma das principais divergências entre as normas contábeis e fiscais refere-se ao reconhecimento de receita. A IFRS 15 e CPC 47 determinam que a receita deve ser reconhecida quando o controle do bem ou serviço é transferido para o cliente, enquanto a legislação fiscal brasileira pode exigir o reconhecimento da receita em momentos diferentes, baseando-se em critérios de realização e pagamento. Quanto aos ativos intangíveis, a IAS 38 e CPC 04 estabelecem que devem ser reconhecidos quando é provável que os benefícios econômicos futuros atribuíveis ao ativo irão fluir para a entidade. No entanto, as normas fiscais podem não permitir a amortização de determinados intangíveis para fins fiscais.</p>
<p>Em relação às provisões, a IAS 37 e CPC 25 exigem o reconhecimento de provisões quando há uma obrigação presente resultante de eventos passados. A dedutibilidade fiscal das provisões pode ser limitada, exigindo critérios específicos para sua dedução. No que tange à depreciação de ativos fixos, a IAS 16 e CPC 27 estabelecem que a depreciação deve ser calculada com base na vida útil econômica dos ativos, enquanto a depreciação fiscal segue as taxas fixadas pela RFB, que podem divergir da vida útil econômica estimada.</p>
<p>Outra área de conflito é o ajuste a valor justo, conforme estabelecido pela IFRS 13 e CPC 46, que requer a mensuração de certos ativos e passivos ao valor justo. A legislação fiscal brasileira pode não reconhecer esses ajustes para fins de apuração do lucro tributável. Quanto aos benefícios a empregados, a IAS 19 e CPC 33 tratam do reconhecimento e mensuração desses benefícios, incluindo planos de pensão, mas a dedutibilidade fiscal pode ser restrita a valores efetivamente pagos.</p>
<p>Os contratos de leasing também são uma fonte de divergência. A IFRS 16 e CPC 06 (R2) exigem que sejam reconhecidos no balanço como ativos e passivos, enquanto a legislação fiscal pode tratar esses contratos de forma diferente, afetando a base de cálculo dos tributos. No caso das combinações de negócios, a IFRS 3 e CPC 15 exigem o reconhecimento de ativos e passivos adquiridos a valor justo, mas a legislação fiscal pode requerer ajustes para fins de apuração do lucro real.</p>
<p>Os instrumentos financeiros são tratados pela IFRS 9 e CPC 48, que abordam o reconhecimento e mensuração desses instrumentos, mas pode haver diferenças na tributação de ganhos e perdas. Sobre o imposto de renda diferido, a IAS 12 e CPC 32 tratam do reconhecimento de ativos e passivos fiscais diferidos, mas as normas fiscais podem ter critérios diferentes para esse reconhecimento.</p>
<p>A reavaliação de ativos é permitida pela IAS 16, enquanto a legislação fiscal pode não permitir essa reavaliação para fins fiscais. A IAS 20 e CPC 07 tratam do reconhecimento de subvenções governamentais, mas a legislação fiscal pode prever a tributação dessas subvenções de maneira diferente. No caso de investimentos em coligadas, a IAS 28 e CPC 18 tratam do método de equivalência patrimonial, mas pode haver diferenças na tributação dos resultados dessas coligadas.</p>
<p>Quanto aos estoques, a IAS 2 e CPC 16 estabelecem critérios para sua mensuração, enquanto a legislação fiscal pode adotar critérios diferentes. Os ativos biológicos, conforme a IAS 41 e CPC 29, devem ser mensurados a valor justo, mas pode haver restrições à utilização desse valor para fins fiscais. O reconhecimento de dividendos é tratado pelas IAS 10 e CPC 24, enquanto a tributação segue regras específicas da legislação fiscal.</p>
<p>As propriedades para investimento são tratadas pela IAS 40 e CPC 28, que abordam a mensuração dessas propriedades, mas a legislação fiscal pode adotar critérios diferentes para depreciação e tributação. As concessões públicas são abordadas pela IFRIC 12 e ICPC 01, mas podem ser tratadas de forma diferente para fins fiscais. Os custos de empréstimos são tratados pela IAS 23 e CPC 20, que exigem a capitalização desses custos, enquanto a legislação fiscal pode não permitir a dedução imediata.</p>
<p>Finalmente, a IFRS 5 e CPC 31 tratam da classificação de ativos não circulantes mantidos para venda, mas a legislação fiscal pode ter regras específicas para a alienação desses ativos e sua tributação.</p>
<p>As divergências entre as normas IFRS/CPC e as normas fiscais da Receita Federal do Brasil refletem diferentes objetivos e princípios subjacentes às regulamentações contábeis e fiscais. Enquanto as IFRS/CPC visam fornecer uma visão econômica mais precisa e transparente das demonstrações financeiras, as normas fiscais são focadas na arrecadação de impostos e na conformidade tributária. É crucial para os profissionais contábeis entenderem essas diferenças e gerenciar as implicações práticas e regulatórias de cada situação. A harmonização e a conciliação entre essas normas permanecem um desafio contínuo para assegurar a precisão e a conformidade tanto nas demonstrações financeiras quanto nas apurações fiscais.</p>
</section><section id="referências" class="level2"><h2 class="anchored" data-anchor-id="referências">Referências</h2>
<div class="left-aligned">
<p>BRASIL. Lei nº 12.973, de 13 de maio de 2014. Disponível em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2014/Lei/L12973.htm. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>BRASIL. Lei nº 9.249, de 26 de dezembro de 1995. Disponível em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9249.htm. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>COMITÊ DE PRONUNCIAMENTOS CONTÁBEIS. CPC 04 – Ativo Intangível. Disponível em: http://www.cpc.org.br/CPC/Documentos-Emitidos/Pronunciamentos/Pronunciamento?Id=9. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>COMITÊ DE PRONUNCIAMENTOS CONTÁBEIS. CPC 06 (R2) – Arrendamentos. Disponível em: http://www.cpc.org.br/CPC/Documentos-Emitidos/Pronunciamentos/Pronunciamento?Id=124. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>COMITÊ DE PRONUNCIAMENTOS CONTÁBEIS. CPC 07 – Subvenção e Assistência Governamentais. Disponível em: http://www.cpc.org.br/CPC/Documentos-Emitidos/Pronunciamentos/Pronunciamento?Id=10. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>COMITÊ DE PRONUNCIAMENTOS CONTÁBEIS. CPC 15 – Combinação de Negócios. Disponível em: http://www.cpc.org.br/CPC/Documentos-Emitidos/Pronunciamentos/Pronunciamento?Id=23. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>COMITÊ DE PRONUNCIAMENTOS CONTÁBEIS. CPC 16 – Estoques. Disponível em: http://www.cpc.org.br/CPC/Documentos-Emitidos/Pronunciamentos/Pronunciamento?Id=20. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>COMITÊ DE PRONUNCIAMENTOS CONTÁBEIS. CPC 18 – Investimento em Coligada, em Controlada e em Empreendimento Controlado em Conjunto. Disponível em: http://www.cpc.org.br/CPC/Documentos-Emitidos/Pronunciamentos/Pronunciamento?Id=17. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>COMITÊ DE PRONUNCIAMENTOS CONTÁBEIS. CPC 20 – Custos de Empréstimos. Disponível em: http://www.cpc.org.br/CPC/Documentos-Emitidos/Pronunciamentos/Pronunciamento?Id=19. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>COMITÊ DE PRONUNCIAMENTOS CONTÁBEIS. CPC 24 – Evento Subsequente. Disponível em: http://www.cpc.org.br/CPC/Documentos-Emitidos/Pronunciamentos/Pronunciamento?Id=27. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>COMITÊ DE PRONUNCIAMENTOS CONTÁBEIS. CPC 25 – Provisões, Passivos Contingentes e Ativos Contingentes. Disponível em: http://www.cpc.org.br/CPC/Documentos-Emitidos/Pronunciamentos/Pronunciamento?Id=22. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>COMITÊ DE PRONUNCIAMENTOS CONTÁBEIS. CPC 27 – Ativo Imobilizado. Disponível em: http://www.cpc.org.br/CPC/Documentos-Emitidos/Pronunciamentos/Pronunciamento?Id=24. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>COMITÊ DE PRONUNCIAMENTOS CONTÁBEIS. CPC 28 – Propriedade para Investimento. Disponível em: http://www.cpc.org.br/CPC/Documentos-Emitidos/Pronunciamentos/Pronunciamento?Id=33. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>COMITÊ DE PRONUNCIAMENTOS CONTÁBEIS. CPC 29 – Ativo Biológico e Produto Agrícola. Disponível em: http://www.cpc.org.br/CPC/Documentos-Emitidos/Pronunciamentos/Pronunciamento?Id=30. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>COMITÊ DE PRONUNCIAMENTOS CONTÁBEIS. CPC 31 – Ativo Não Circulante Mantido para Venda e Operação Descontinuada. Disponível em: http://www.cpc.org.br/CPC/Documentos-Emitidos/Pronunciamentos/Pronunciamento?Id=36. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>COMITÊ DE PRONUNCIAMENTOS CONTÁBEIS. CPC 32 – Tributos sobre o Lucro. Disponível em: http://www.cpc.org.br/CPC/Documentos-Emitidos/Pronunciamentos/Pronunciamento?Id=44. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>COMITÊ DE PRONUNCIAMENTOS CONTÁBEIS. CPC 33 – Benefícios a Empregados. Disponível em: http://www.cpc.org.br/CPC/Documentos-Emitidos/Pronunciamentos/Pronunciamento?Id=43. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>COMITÊ DE PRONUNCIAMENTOS CONTÁBEIS. CPC 46 – Mensuração do Valor Justo. Disponível em: http://www.cpc.org.br/CPC/Documentos-Emitidos/Pronunciamentos/Pronunciamento?Id=113. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>COMITÊ DE PRONUNCIAMENTOS CONTÁBEIS. CPC 47 – Receita. Disponível em: http://www.cpc.org.br/CPC/Documentos-Emitidos/Pronunciamentos/Pronunciamento?Id=117. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>COMITÊ DE PRONUNCIAMENTOS CONTÁBEIS. CPC 48 – Instrumentos Financeiros. Disponível em: http://www.cpc.org.br/CPC/Documentos-Emitidos/Pronunciamentos/Pronunciamento?Id=125. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>COMITÊ DE PRONUNCIAMENTOS CONTÁBEIS. ICPC 01 – Concessões. Disponível em: http://www.cpc.org.br/CPC/Documentos-Emitidos/Interpretações/Interpretação?Id=6. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>INTERNATIONAL ACCOUNTING STANDARDS. IAS 10 – Events after the Reporting Period. Disponível em: https://www.ifrs.org/issued-standards/list-of-standards/ias-10-events-after-the-reporting-period/. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>INTERNATIONAL ACCOUNTING STANDARDS. IAS 12 – Income Taxes. Disponível em: https://www.ifrs.org/issued-standards/list-of-standards/ias-12-income-taxes/. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>INTERNATIONAL ACCOUNTING STANDARDS. IAS 16 – Property, Plant and Equipment. Disponível em: https://www.ifrs.org/issued-standards/list-of-standards/ias-16-property-plant-and-equipment/. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>INTERNATIONAL ACCOUNTING STANDARDS. IAS 19 – Employee Benefits. Disponível em: https://www.ifrs.org/issued-standards/list-of-standards/ias-19-employee-benefits/. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>INTERNATIONAL ACCOUNTING STANDARDS. IAS 2 – Inventories. Disponível em: https://www.ifrs.org/issued-standards/list-of-standards/ias-2-inventories/. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>INTERNATIONAL ACCOUNTING STANDARDS. IAS 20 – Accounting for Government Grants and Disclosure of Government Assistance. Disponível em: https://www.ifrs.org/issued-standards/list-of-standards/ias-20-accounting-for-government-grants-and-disclosure-of-government-assistance/. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>INTERNATIONAL ACCOUNTING STANDARDS. IAS 23 – Borrowing Costs. Disponível em: https://www.ifrs.org/issued-standards/list-of-standards/ias-23-borrowing-costs/. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>INTERNATIONAL ACCOUNTING STANDARDS. IAS 28 – Investments in Associates and Joint Ventures. Disponível em: https://www.ifrs.org/issued-standards/list-of-standards/ias-28-investments-in-associates-and-joint-ventures/. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>INTERNATIONAL ACCOUNTING STANDARDS. IAS 37 – Provisions, Contingent Liabilities and Contingent Assets. Disponível em: https://www.ifrs.org/issued-standards/list-of-standards/ias-37-provisions-contingent-liabilities-and-contingent-assets/. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>INTERNATIONAL ACCOUNTING STANDARDS. IAS 38 – Intangible Assets. Disponível em: https://www.ifrs.org/issued-standards/list-of-standards/ias-38-intangible-assets/. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>INTERNATIONAL ACCOUNTING STANDARDS. IAS 41 – Agriculture. Disponível em: https://www.ifrs.org/issued-standards/list-of-standards/ias-41-agriculture/. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>INTERNATIONAL FINANCIAL REPORTING INTERPRETATIONS COMMITTEE. IFRIC 12 – Service Concession Arrangements. Disponível em: https://www.ifrs.org/issued-standards/list-of-standards/ifric-12-service-concession-arrangements/. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>INTERNATIONAL FINANCIAL REPORTING STANDARDS. IFRS 13 – Fair Value Measurement. Disponível em: https://www.ifrs.org/issued-standards/list-of-standards/ifrs-13-fair-value-measurement/. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>INTERNATIONAL FINANCIAL REPORTING STANDARDS. IFRS 15 – Revenue from Contracts with Customers. Disponível em: https://www.ifrs.org/issued-standards/list-of-standards/ifrs-15-revenue-from-contracts-with-customers/. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>INTERNATIONAL FINANCIAL REPORTING STANDARDS. IFRS 16 – Leases. Disponível em: https://www.ifrs.org/issued-standards/list-of-standards/ifrs-16-leases/. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>INTERNATIONAL FINANCIAL REPORTING STANDARDS. IFRS 3 – Business Combinations. Disponível em: https://www.ifrs.org/issued-standards/list-of-standards/ifrs-3-business-combinations/. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>INTERNATIONAL FINANCIAL REPORTING STANDARDS. IFRS 5 – Non-current Assets Held for Sale and Discontinued Operations. Disponível em: https://www.ifrs.org/issued-standards/list-of-standards/ifrs-5-non-current-assets-held-for-sale-and-discontinued-operations/. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>INTERNATIONAL FINANCIAL REPORTING STANDARDS. IFRS 9 – Financial Instruments. Disponível em: https://www.ifrs.org/issued-standards/list-of-standards/ifrs-9-financial-instruments/. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>RECEITA FEDERAL DO BRASIL. Instrução Normativa RFB nº 162/1998. Disponível em: http://normas.receita.fazenda.gov.br/sijut2consulta/link.action?idAto=1627&amp;visao=original. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<p>RECEITA FEDERAL DO BRASIL. Instrução Normativa RFB nº 1.700/2017. Disponível em: http://normas.receita.fazenda.gov.br/sijut2consulta/link.action?idAto=86725&amp;visao=anotado. Acesso em: 20 jun. 2024.</p>
<div>


</div>
</div>
</section><a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> De volta ao topo</a> ]]></description>
  <category>Contabilidade</category>
  <category>Teoria</category>
  <guid>https://contabilidados.github.io/posts/contabil/cpcVersusReceita/cpcVersusReceita.html</guid>
  <pubDate>Thu, 20 Jun 2024 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://contabilidados.github.io/posts/contabil/cpcVersusReceita/cpcVersusReceita.webp" medium="image" type="image/webp"/>
</item>
<item>
  <title>Introdução ao Software R</title>
  <dc:creator>Alexsandro Prado</dc:creator>
  <link>https://contabilidados.github.io/eventos/introR/introR.html</link>
  <description><![CDATA[ <script src="https://kit.fontawesome.com/1bb720cc6f.js" crossorigin="anonymous"></script><b>Evento: </b>V Ciclo de Capacitação Metodológica do PPGA<br><b>Link do evento:</b> <a href="https://www.instagram.com/p/C7y9-APAJ98/?igsh=MTdtcWQ0Y2t3eG02bQ==">https://www.instagram.com/p/C7y9-APAJ98/?igsh=MTdtcWQ0Y2t3eG02bQ==</a><br><b>Lugar: </b>UFERSA LCC Laboratório 1<br><h2 class="anchored">
Materiais
</h2>
<br><center>
<a href="https://rpubs.com/contabilidados/introducaoR" target="_blank" rel="noopener"><button class="btn btn-primary" style="margin: 10px;"><i class="fa-solid fa-person-chalkboard"></i> Slide</button></a> <a href="https://posit.cloud/content/8320225" target="_blank" rel="noopener"><button class="btn btn-primary" style="margin: 10px;"><i class="fa-solid fa-rocket"></i> Dados</button></a> <br><br><img src="https://contabilidados.github.io/eventos/introR/evento.jpg" class="img-fluid quarto-figure-center" style="max-width:80%"><br>
</center>
<p><br></p>
<p>A palestra apresentou uma uma noção sobre o R e seu uso em pesquisas. Importação, tratamento de dados, criação de uma função e realização de testes de regressão múltipla e logit.</p>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> De volta ao topo</a> ]]></description>
  <category>R</category>
  <category>Economatica</category>
  <guid>https://contabilidados.github.io/eventos/introR/introR.html</guid>
  <pubDate>Tue, 11 Jun 2024 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://contabilidados.github.io/eventos/introR/evento.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Poison Pills: Compreenda como funciona esse mecanismo de governança corporativa</title>
  <dc:creator>Yuri Gomes Paiva Azevedo</dc:creator>
  <link>https://contabilidados.github.io/posts/finance/poisonpillsGovernanca/poisonpillsGovernanca.html</link>
  <description><![CDATA[ <style> body {text-align: justify} </style>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure"><p><img src="https://contabilidados.github.io/posts/finance/poisonpillsGovernanca/poisonpillsGovernanca.webp" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" width="403"></p>
</figure>
</div>
<p>Nesse texto, vamos apresentar o que são <em>Poison Pills</em> para te ajudar a compreender como elas protegem as companhias contra tentativas hostis de aquisição de controle. Sendo assim, abordaremos os seguintes tópicos:</p>
<ol type="1">
<li><p>O que é uma tentativa hostil de aquisição de controle?</p></li>
<li><p>O que são <em>Poison Pills</em> e como elas funcionam?</p></li>
<li><p>Uma particularidade no contexto brasileiro: as cláusulas “pétreas”</p></li>
<li><p>Reflexões Finais</p></li>
</ol>
<section id="o-que-é-uma-tentativa-hostil-de-aquisição-de-controle" class="level2"><h2 class="anchored" data-anchor-id="o-que-é-uma-tentativa-hostil-de-aquisição-de-controle">1. O que é uma tentativa hostil de aquisição de controle?</h2>
<p>Durante períodos de extrema volatilidade do mercado e incerteza dos investidores, como o recente cenário de pandemia da Covid-19, é possível que as companhias abertas se tornem mais vulneráveis a aquisições hostis. Nesse contexto, potenciais adquirentes (e.g., companhias ou investidores) podem aproveitar que as ações da companhia “alvo” estão subvalorizadas para, de maneira oportunista, tentar adquirir parte do controle acionário da companhia de forma hostil.</p>
<p>Essa tentativa hostil de aquisição de controle ocorre quando um potencial adquirente lança uma oferta para tentar adquirir determinado percentual de ações ordinárias da companhia “alvo” que lhe configure como controlador (ou como um dos controladores), sem que a administração e/ou acionistas dessa companhia tenham demonstrado interesse na alienação do controle acionário. Assim, como forma de impedir ou dificultar aquisições hostis, as companhias podem adotar mecanismos de governança corporativa denominados <em>shark repellents</em>, sendo as <em>poison pills</em> um dos mecanismos mais conhecidos pelo mercado.</p>
</section><section id="o-que-são-poison-pills-e-como-elas-funcionam" class="level2"><h2 class="anchored" data-anchor-id="o-que-são-poison-pills-e-como-elas-funcionam">2. O que são <em>poison pills</em> e como elas funcionam?</h2>
<p>Antes de explicar o funcionamento das <em>poison pills</em> enquanto mecanismo de governança corporativa, é importante ressaltar que existem diferenças entre as <em>poison pills</em> adotadas nos Estados Unidos e no Brasil. Entretanto, apesar de assumirem diferentes formas, as <em>poison pills</em> devem ter como principal objetivo fornecer direitos e privilégios aos atuais acionistas, caso a companhia se torne alvo de uma aquisição hostil.</p>
<p>Nos Estados Unidos, as <em>poison pills</em> mais comumente adotadas pelas companhias são as <em>poison pills flip-in</em> e <em>flip-over</em>. De forma simplificada, esses mecanismos atuam da seguinte forma:</p>
<ul>
<li><p><em>Poison pill flip-in</em>: Quando um potencial adquirente acumula determinada porcentagem de ações ordinárias em circulação de uma companhia “alvo” (percentual de disparo) ou quando faz uma oferta para aquisição de determinado percentual dessas ações, a <em>poison pill</em> é ativada. Nesse sentido, todos os acionistas, exceto o potencial adquirente, podem comprar ações da companhia com um desconto no seu valor de mercado, diluindo, portanto, a participação do adquirente na companhia alvo.</p></li>
<li><p><em>Poison pill flip-over</em>: Permite que os acionistas da companhia-alvo tenham o direito de adquirir ações com um desconto substancial no preço de mercado após a realização da fusão (<em>merger</em>) com o adquirente, sendo considerada um importante mecanismo por manter a participação societária desses acionistas na entidade alvo do <em>takeover</em>.</p></li>
</ul>
<p>No Brasil, as <em>poison pills</em> são distintas das utilizadas nos Estados Unidos visto que elas geralmente preveem que qualquer investidor que tentar adquirir ou, de qualquer outro modo, tornar-se titular de determinado percentual de ações da companhia conforme definido no estatuto social (normalmente entre 20% a 30%), realize uma oferta pública de aquisição (OPA) para a aquisição da totalidade das ações em circulação da companhia-alvo, atendendo a determinados parâmetros de preço e condições de pagamento. Um exemplo desse dispositivo — que é normalmente inserido na seção de alienação do controle acionário do estatuto social — é evidenciado a seguir:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>“Qualquer pessoa que adquira ou se torne titular de ações de emissão da Companhia, em quantidade igual ou superior a 20% do total de ações de emissão da Companhia deverá, no prazo máximo de 60 dias a contar da data de aquisição ou do evento que resultou na titularidade de ações em quantidade igual ou superior a 20% do total de ações de emissão da Companhia, realizar ou solicitar o registro de, conforme o caso, uma oferta pública de aquisição da totalidade das ações de emissão da Companhia (”OPA”), observando-se o disposto na regulamentação aplicável da CVM, o Regulamento do Novo Mercado, outros regulamentos da BM&amp;FBOVESPA e os termos deste Artigo” (TECNISA, 2017, p.&nbsp;24).</p>
</blockquote>
<p>A necessidade de realização de oferta pública para a aquisição da totalidade das ações emitidas pela companhia praticamente impossibilita a tomada hostil de controle. No entanto, ainda existem outros aspectos que visam tornar essa operação ainda mais onerosa para o potencial adquirente, como a obrigação de que esses paguem um prêmio na compra das ações, conforme valor preestabelecido no estatuto da companhia (e.g., 125% da cotação unitária mais alta atingida pelas ações de emissão da Companhia durante o período de 12 meses anterior à realização da OPA). Nesse sentido, verifica-se que percentuais de disparo muito baixos e prêmios excessivamente altos são características presentes nas <em>poison pills</em> adotadas por companhias abertas brasileiras, reduzindo, assim, a probabilidade de tentativas hostis de aquisição de controle (AMBROZINI; PIMENTA JUNIOR; GAIO, 2015).</p>
</section><section id="uma-particularidade-no-contexto-brasileiro-as-cláusulas-pétreas" class="level2"><h2 class="anchored" data-anchor-id="uma-particularidade-no-contexto-brasileiro-as-cláusulas-pétreas">3. Uma Particularidade no Contexto Brasileiro: As Cláusulas “Pétreas”</h2>
<p>Outra particularidade no contexto brasileiro relacionada a adoção de <em>poison pills</em> é a possibilidade de inclusão, no estatuto social, de uma cláusula “pétrea”, que prevê que esse dispositivo <em>anti-takeover</em> não pode ser alterado ou removido, diferentemente das <em>poison pills</em> adotadas no Estados Unidos, que normalmente são válidas por um período de 10 anos. De forma simplificada, esse dispositivo obriga que o acionista que tiver votado pela alteração ou exclusão da <em>poison pill</em> realize uma oferta pública para a aquisição da totalidade das ações emitidas pela companhia, tendo como base os parâmetros já definidos quando da adoção da <em>poison pill</em>. Um exemplo dessa cláusula “pétrea” é evidenciado a seguir:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>A alteração que limite o direito dos acionistas à realização da OPA prevista neste Artigo ou a exclusão deste Artigo obrigará os acionistas que tiverem votado a favor de tal alteração ou exclusão na deliberação em Assembleia Geral a realizar a OPA prevista neste Artigo, observado o disposto no Parágrafo 3° do Artigo 10 deste Estatuto Social (TECNISA, 2017, p.&nbsp;28).</p>
</blockquote>
<p>Tendo em vista a possibilidade de implementação da cláusula “pétrea”, diversos questionamentos acerca da sua validade jurídica foram colocados em pauta, além da discussão relacionada ao possível desvirtuamento da principal finalidade das <em>poison pills</em>, que em vez de fornecer direitos e benefícios aos acionistas, podem estar sendo utilizadas para promover o entrincheiramento de gestores ineficientes (MAESTRI, 2011; MARTINS, 2015).</p>
<p>No tocante à validade jurídica das cláusulas “pétreas”, é importante ressaltar que a Comissão de Valores Mobiliários (CVM), se manifestou contrariamente à sua utilização. No Parecer de Orientação Nº 36, a CVM declara que os acionistas que votarem pela supressão ou alteração da cláusula de proteção à dispersão acionária não serão penalizados pelo órgão. Essa decisão do colegiado foi pautada na perspectiva que a inclusão das cláusulas “pétreas” não se compatibiliza com princípios e normas da legislação societária, visto que se o objetivo das disposições acessórias for tornar as cláusulas de proteção à dispersão acionária praticamente imutáveis, elas irão de encontro ao disposto no Art. 122, I, da Lei nº 6.404, de 1976, que outorga poderes à assembleia geral para alterar o estatuto sempre que o interesse social assim o exigir.</p>
</section><section id="reflexões-finais" class="level2"><h2 class="anchored" data-anchor-id="reflexões-finais">4. Reflexões Finais</h2>
<p>As companhias que enfrentam dificuldades financeiras significativas, com as oriundas da pandemia do Covid-19, podem se tornar alvos potenciais para aquisições por firmas maiores e financeiramente mais estáveis. Nesse contexto, a implementação de uma <em>poison pill</em> pode ser uma estratégia de governança corporativa eficaz para essas empresas, visto que elas podem evitar aquisições indesejadas e manter uma posição de negociação mais forte. Isso é especialmente relevante quando se considera que firmas maiores, ao tentar adquirir empresas menores em dificuldades, podem estar buscando manter ou reforçar um monopólio ou liderança de mercado.</p>
<p>Importante ressaltar que companhias que adotam as melhores práticas de governança corporativa também estão suscetíveis a tentativas de aquisições hostis, como as companhias do Novo Mercado. Por emitirem apenas ações ordinárias (ações com direito a voto), o <em>free float</em> de 25% que deve ser mantido pelas companhias listadas no segmento Novo Mercado pode tornar essas companhias mais vulneráveis a tentativas de aquisições hostis. Assim, considera-se importante que essas companhias, mesmo listadas no segmento mais elevado de governança corporativa, adotem <em>poison pills</em> como um mecanismo complementar relacionado à proteção dos acionistas e da manutenção da dispersão acionária. Como exemplo, tem-se o caso da Vale S.A., que no processo de transição para o segmento Novo Mercado, adotou a <em>poison pill</em> para se proteger de futuras tentativas hostis de aquisição de controle.</p>
<p>Nesse sentido, verifica-se que a <em>poison pill</em> não só protege a empresa de uma aquisição hostil, mas também proporciona uma plataforma para negociar valores de forma mais vantajosa, garantindo que qualquer transação futura seja realizada em condições que beneficiem a empresa e seus <em>stakeholders</em>. Entretanto, deve-se atentar que a poison pill, quando acompanhada por cláusula pétrea, pode ser um mecanismo que não promove a governança corporativa, mas sim, o entrincheiramento gerencial.</p>
</section><section id="referências" class="level2"><h2 class="anchored" data-anchor-id="referências">Referências</h2>
<p>Ambrozini, M. A., Pimenta Junior, T., &amp; Gaio, L. E. (2015). Governança corporativa: Poison Pills e seus impactos em empresas brasileiras. <strong>Revista de Administração e Inovação</strong>, 12(4), 225-242.</p>
<p>Maestri, E. (2011). Cláusulas Pétreas no Direito Societário Brasileiro: Proteção ou Entrincheiramento? <strong>Revista Brasileira de Direito Empresarial</strong>, 5(2), 1-14.</p>
<p>Martins, R. A. (2015). Cláusulas Pétreas e Poison Pills: Análise de sua Aplicabilidade no Mercado Brasileiro. <strong>Revista de Direito Mercantil</strong>, 54(3), 367-385.</p>
<p>Tecnisa S.A. (2017). <strong>Estatuto Social</strong>. Disponível em: <a href="https://ri.tecnisa.com.br/List/Estatuto-Social--Codigos-e-Politicas?=seSBgTakN0FknmomZ75wJw==">https://ri.tecnisa.com.br/</a></p>
<hr>


</section><a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> De volta ao topo</a> ]]></description>
  <category>Finanças</category>
  <category>Governança</category>
  <guid>https://contabilidados.github.io/posts/finance/poisonpillsGovernanca/poisonpillsGovernanca.html</guid>
  <pubDate>Thu, 06 Jun 2024 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://contabilidados.github.io/posts/finance/poisonpillsGovernanca/poisonpillsGovernanca.webp" medium="image" type="image/webp"/>
</item>
<item>
  <title>Instalando o pacote CNTDD no R</title>
  <dc:creator>Alexsandro Prado</dc:creator>
  <link>https://contabilidados.github.io/posts/dados/instalacntdd/instalacntdd.html</link>
  <description><![CDATA[ <style> body {text-align: justify} </style>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure"><p><img src="https://contabilidados.github.io/posts/dados/instalacntdd/instalacntdd_logo.png" title="logo" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" width="245"></p>
</figure>
</div>
<p>A seguir vamos aprender a instalar o pacote cntdd que pode ser muito útil para contadores e profissionais de finanças.Este pacote está hospedado no <a href="https://github.com/contabilidados/cntdd">GitHub</a> e pode ser instalado usando a função <code>install_github</code> do pacote <code>devtools</code>.</p>
<section id="pré-requisitos" class="level3"><h3 class="anchored" data-anchor-id="pré-requisitos"><strong>Pré-requisitos</strong></h3>
<p>Antes de começarmos, certifique-se de que você tem a versão mais recente do R instalada em seu sistema. Você pode baixá-la do CRAN. Além disso, é necessário ter o Git instalado, pois vamos clonar um repositório do GitHub. Você pode encontrar instruções de instalação do Git em git-scm.com.</p>
</section><section id="instalando-o-pacote-devtools" class="level3"><h3 class="anchored" data-anchor-id="instalando-o-pacote-devtools"><strong>Instalando o Pacote devtools</strong></h3>
<p>O devtools é uma poderosa ferramenta que facilita a instalação e o gerenciamento de pacotes no R, especialmente aqueles hospedados no GitHub. Caso você ainda não tenha o devtools instalado, pode fazê-lo diretamente do CRAN. Abra seu R e execute o seguinte comando:</p>
</section><section id="instalando-o-pacote-cntdd-do-github" class="level3"><h3 class="anchored" data-anchor-id="instalando-o-pacote-cntdd-do-github"><strong>Instalando o Pacote <code>cntdd</code> do GitHub</strong></h3>
<p>Com o <strong><code>devtools</code></strong> instalado, estamos prontos para instalar o pacote <strong><code>cntdd</code></strong>. O endereço do repositório no GitHub é <strong><code>git@github.com:contabilidados/cntdd.git</code></strong>. Para instalar o pacote a partir deste repositório, use a função <strong><code>install_github</code></strong> do <strong><code>devtools</code></strong>. Aqui está o comando necessário:</p>
<div class="cell" data-layout-align="center">
<div class="sourceCode" id="cb1" style="background: #f1f3f5;"><pre class="downlit sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode R"><span><span class="co" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;"># Carregar o pacote devtools</span></span>
<span><span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-weight: bold;
font-style: inherit;"><a href="https://rdrr.io/r/base/library.html">library</a></span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">(</span><span class="va" style="color: #111111;
background-color: null;
font-style: inherit;"><a href="https://devtools.r-lib.org/">devtools</a></span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">)</span></span>
<span></span>
<span><span class="co" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;"># Instalar o pacote cntdd do GitHub</span></span>
<span><span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;"><a href="https://remotes.r-lib.org/reference/install_github.html">install_github</a></span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">(</span><span class="st" style="color: #20794D;
background-color: null;
font-style: inherit;">"contabilidados/cntdd"</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">)</span></span></code></pre></div>
</div>
<p>Note que você não precisa incluir o <strong><code>git@</code></strong> ou <strong><code>.git</code></strong> no endereço do repositório ao usar <strong><code>install_github</code></strong>.</p>
</section><section id="verificando-a-instalação" class="level3"><h3 class="anchored" data-anchor-id="verificando-a-instalação"><strong>Verificando a Instalação</strong></h3>
<p>Após a instalação, é sempre uma boa prática verificar se o pacote foi instalado corretamente. Podemos fazer isso carregando o pacote com library(cntdd) e então explorando suas funções e documentação.</p>
<div class="cell" data-layout-align="center">
<div class="sourceCode" id="cb2" style="background: #f1f3f5;"><pre class="downlit sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode R"><span><span class="co" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;"># Carregar o pacote cntdd</span></span>
<span><span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-weight: bold;
font-style: inherit;"><a href="https://rdrr.io/r/base/library.html">library</a></span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">(</span><span class="va" style="color: #111111;
background-color: null;
font-style: inherit;"><a href="https://github.com/contabilidados/cntdd/">cntdd</a></span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">)</span></span></code></pre></div>
</div>
</section><section id="funções-do-cntdd" class="level3"><h3 class="anchored" data-anchor-id="funções-do-cntdd"><strong>Funções do CNTDD</strong></h3>
<p>Com a função <code>ls</code> é possível listar todas as funcionalidades do pacote <code>cntdd</code>:</p>
<div class="cell" data-layout-align="center">
<div class="sourceCode" id="cb3" style="background: #f1f3f5;"><pre class="downlit sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode R"><span><span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;"><a href="https://rdrr.io/r/base/ls.html">ls</a></span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">(</span><span class="st" style="color: #20794D;
background-color: null;
font-style: inherit;">"package:cntdd"</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">)</span></span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-stdout">
<pre><code> [1] "dt_contabil"             "dt_cvmB3"               
 [3] "dt_meses"                "dt_ufRegiao"            
 [5] "ind_capitalInvestido"    "ind_capitalOperLiquido" 
 [7] "ind_liqCorrente"         "ind_liqSeca"            
 [9] "ind_nopat"               "ind_passivoOneroso"     
[11] "ind_roa"                 "ind_roe"                
[13] "ind_ros"                 "ind_wacc"               
[15] "stat_correl"             "stat_geomMean"          
[17] "stat_meanTest"           "stat_testaIndependencia"
[19] "utl_CNPJ_Mascara"        "utl_consultarCNPJ"      
[21] "utl_createGroup"         "utl_limpaCNPJ"          
[23] "utl_qdeNAcols"           "utl_robErro"            
[25] "utl_tableStat"           "utl_tStarSig"           </code></pre>
</div>
</div>
<p>Por exemplo, a função dt_contabil carrega um data frame com dados de empresas listadas na B3. Os dados podem ser usados para fins didáticos na análise das demosntrações contábeis ou análise exploratária de dados contábeis.</p>
<div class="cell" data-layout-align="center">
<div class="sourceCode" id="cb5" style="background: #f1f3f5;"><pre class="downlit sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode R"><span><span class="va" style="color: #111111;
background-color: null;
font-style: inherit;">df</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">cntdd</span><span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">::</span><span class="va" style="color: #111111;
background-color: null;
font-style: inherit;"><a href="https://rdrr.io/pkg/cntdd/man/dt_contabil.html">dt_contabil</a></span></span></code></pre></div>
</div>
<div class="cell" data-layout-align="center">
<div class="sourceCode" id="cb6" style="background: #f1f3f5;"><pre class="downlit sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode R"><span><span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-weight: bold;
font-style: inherit;"><a href="https://rdrr.io/r/base/library.html">library</a></span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">(</span><span class="va" style="color: #111111;
background-color: null;
font-style: inherit;"><a href="https://dplyr.tidyverse.org">dplyr</a></span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">)</span></span>
<span><span class="va" style="color: #111111;
background-color: null;
font-style: inherit;">df</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;"><a href="https://magrittr.tidyverse.org/reference/pipe.html">%&gt;%</a></span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;"><a href="https://pillar.r-lib.org/reference/glimpse.html">glimpse</a></span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">(</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">)</span></span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-stdout">
<pre><code>Rows: 60
Columns: 38
$ empresa           &lt;chr&gt; "alpha", "alpha", "alpha", "alpha", "alpha", "alpha"…
$ ano               &lt;int&gt; 2016, 2017, 2018, 2019, 2020, 2021, 2016, 2017, 2018…
$ caixaEquiv        &lt;int&gt; 5198, 10517, 8803, 14299, 39659, 34950, 638296, 4248…
$ aplicFinanc       &lt;int&gt; 246286, 339427, 235388, 273264, 541474, 236951, 3489…
$ clientesCP        &lt;int&gt; 326524, 348944, 396347, 428123, 620133, 818424, 2848…
$ estoques          &lt;int&gt; 114409, 117527, 156229, 185886, 301247, 466517, 6858…
$ outrosAtvCirc     &lt;int&gt; 38943, 69255, 75196, 113989, 118040, 148544, 425302,…
$ atvCirc           &lt;int&gt; 731360, 885670, 871963, 1015561, 1620553, 1705386, 4…
$ clientesLP        &lt;int&gt; 14162, 11898, 11101, 10772, 2655, 4428, 0, 0, 0, 0, …
$ investimento      &lt;int&gt; 937, 3029, 3442, 3124, 3123, 2963, 198967, 191662, 1…
$ imobilizado       &lt;int&gt; 75651, 70042, 86161, 314902, 327555, 418239, 2064054…
$ intangLiquido     &lt;int&gt; 89019, 82011, 69558, 77717, 859397, 1051033, 116819,…
$ outrosAtvNaoCirc  &lt;int&gt; 28299, 34609, 39993, 41462, 120057, 304066, 669258, …
$ atvNaoCirc        &lt;int&gt; 208068, 201589, 210255, 447977, 1312787, 1780729, 30…
$ forneced          &lt;int&gt; 68809, 108131, 114039, 139769, 413394, 595164, 47003…
$ empFinCP          &lt;int&gt; 81780, 169555, 45542, 163852, 248004, 514541, 964665…
$ outrosPassCirc    &lt;int&gt; 58423, 91836, 105413, 177572, 282452, 463348, 171897…
$ passivoCirc       &lt;int&gt; 209012, 369522, 264994, 481193, 943850, 1573053, 315…
$ empFinLP          &lt;int&gt; 28042, 18657, 69839, 23364, 408834, 39075, 682578, 7…
$ outrosPassNaoCirc &lt;int&gt; 8844, 10457, 10730, 186361, 184069, 225330, 414210, …
$ passivoNaoCirc    &lt;int&gt; 36886, 29114, 80569, 209725, 592903, 264405, 1096788…
$ patLiquido        &lt;int&gt; 693530, 688623, 736655, 772620, 1396587, 1648657, 37…
$ ativoTotal        &lt;int&gt; 939428, 1087259, 1082219, 1463539, 2933340, 3486116,…
$ receita           &lt;int&gt; 1283203, 1408886, 1580984, 1738990, 1647607, 3027870…
$ custoMercVend     &lt;int&gt; 714366, 762921, 845023, 935693, 865520, 1434437, 243…
$ despVendas        &lt;int&gt; 313479, 346107, 392405, 439467, 548811, 915882, 2627…
$ despAdm           &lt;int&gt; 96149, 117866, 145877, 190560, 168007, 327469, 72290…
$ despOperac        &lt;int&gt; 412126, 466152, 537875, 572255, 686700, 1108236, 328…
$ receitaFinanc     &lt;int&gt; 36926, 35051, 41463, 25599, 67862, 43884, 239311, 12…
$ despesaFinanc     &lt;int&gt; 31050, 25420, 63502, 44422, 106750, 110857, 372009, …
$ impostoRenda      &lt;int&gt; 42304, 29475, 28327, 44309, 6186, 62273, -43552, 212…
$ depreciacao       &lt;int&gt; 26733, 33793, 42336, 83180, 83989, 109511, 296241, 3…
$ ebit              &lt;int&gt; 156710, 179811, 198085, 231041, 95386, 485197, 41799…
$ lucroLiquido      &lt;int&gt; 120282, 159966, 147719, 167908, 50312, 357519, 32885…
$ lair              &lt;int&gt; 162586, 189442, 176047, 212218, 56499, 418225, 28529…
$ flxCxOper         &lt;int&gt; 105328, 180074, 122029, 212172, 228155, 250547, 4322…
$ flxCxInvest       &lt;int&gt; -21703, -94960, 74806, -88448, -307860, -11155, -288…
$ flxCxFinanc       &lt;int&gt; -87013, -79850, -199408, -118347, 105061, -241822, 1…</code></pre>
</div>
</div>
<p>Pronto! Agora você tem o pacote <strong><code>cntdd</code></strong> instalado e pronto para usar em suas análises e relatórios contábeis.</p>
<p>Fique atento ao nosso blog para mais dicas e tutoriais sobre ferramentas e técnicas no mundo da contabilidade e finanças. E, como sempre, se tiver alguma dúvida ou sugestão, não hesite em nos contatar: <a href="mailto:contabilidados@ufersa.edu.br">contabilidados@ufersa.edu.br</a>.</p>


</section><a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> De volta ao topo</a> ]]></description>
  <category>Contabilidade</category>
  <category>Analytics</category>
  <category>R</category>
  <guid>https://contabilidados.github.io/posts/dados/instalacntdd/instalacntdd.html</guid>
  <pubDate>Fri, 01 Mar 2024 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://contabilidados.github.io/posts/dados/instalacntdd/instalacntdd_destaque.png" medium="image" type="image/png" height="144" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Contabilidade e Data Analytics: O uso do R</title>
  <dc:creator>Kléber Formiga Miranda</dc:creator>
  <link>https://contabilidados.github.io/posts/dados/accountingAndAnalytics/accountingAndAnalytics.html</link>
  <description><![CDATA[ <style> body {text-align: justify} </style>
<p><img src="https://contabilidados.github.io/posts/dados/accountingAndAnalytics/accountingAndAnalytics.png" class="img-fluid"></p>
<p>Em nosso acelerado mundo digital, a contabilidade e as finanças passam por uma transformação fundamental. A integração com <em>data analytics</em>, que ultrapassou o status de tendência, agora é um pilar vital na profissão. A capacidade de vasculhar volumes imensos de dados e demonstrar insights cruciais está reformulando as estratégias de tomada de decisão financeira. Com a evolução contínua das tecnologias, a indústria financeira adapta-se com agilidade, incorporando novas ferramentas e abordagens para manter sua vantagem competitiva e eficiência. Neste contexto, a competência em <em>data analytics</em> é uma necessidade inegável para quem almeja liderar no setor de contabilidade e finanças.</p>
<p>Neste post, explorarei como a plataforma <strong>R Programming (R)</strong> pode ser uma aliada inestimável para profissionais que buscam aprimorar suas habilidades em <em>Data</em> <em>Analytics</em>. Este texto é um compilado de minhas experiências profissionais e acadêmicas nos últimos cinco anos. Para aqueles interessados em aprofundar-se nas transformações nas finanças, recomendo a leitura da terceira edição de 2023 da <a href="https://periodicos.fgv.br/gvexecutivo/issue/view/v22n3">Revista GV Executivo</a> que trata do <strong>Futuro das Finanças</strong>.</p>
<p><strong>R</strong> é uma ferramenta gratuita, criada por estatísticos, atendendo a necessidades profissionais e acadêmicas. Embora sua linguagem possa inicialmente ser um desafio para quem nunca programou, ela oferece um acesso prático e eficaz na análise de dados em contabilidade, permitindo a automação de rotinas e a ampliação da capacidade de estruturar, visualizar e extrair <em>insights</em> valiosos.</p>
<p>A maioria dos dados que contadores manuseiam são importados de bases de dados primárias, provenientes das atividades operacionais das empresas. A habilidade de um contador em coletar, auditar e analisar esses dados é crucial para um processo decisório informado e eficaz. <strong>R</strong> serve como uma ponte entre o mundo dos dados e a expertise contábil, abrindo caminho para análises mais profundas e decisões mais estratégicas.</p>
<p>Em uma apresentação recente (<a href="https://kleberformiga.quarto.pub/posts/dadosContabeis_com_r/presentationCINCO.html#/dados-cont%C3%A1beis">veja aqui</a>), mostrei como a visualização de informações contábeis evoluiu. Tradicionalmente, visualizamos dados contábeis em demonstrações financeiras impressas ou em formato PDF. De forma mais analítica, temos um banco de dados completo disponível para a busca de insights corporativos. O <strong>R</strong> permite realizar avaliações complexas de demonstrações financeiras, previsões e modelagem financeira, além de se destacar na auditoria e detecção de fraudes com técnicas avançadas.</p>
<p>A adoção de <strong>R</strong> na contabilidade traz benefícios significativos: precisão aprimorada, eficiência elevada pela automação de tarefas repetitivas, e insights estratégicos que influenciam decisões de negócios. Além disso, <strong>R</strong> oferece uma personalização sem precedentes, adaptando-se às necessidades específicas de cada empresa. Contudo, a adoção do <strong>R</strong> não está isenta de desafios. A curva de aprendizado para aqueles sem experiência em programação pode ser íngreme, e a integração de R com sistemas existentes requer conhecimento técnico especializado.</p>
<p>Para apoiar esta jornada, cursos e aperfeiçoamentos são essenciais. Instituições como a UFERSA já estão atentas a essa demanda, oferecendo cursos, rodas de conversa e workshops na área. Para mais informações, entre em contato pelo email: <a href="mailto:contabilidados@ufersa.edu.br">contabilidados@ufersa.edu.br</a>.</p>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> De volta ao topo</a> ]]></description>
  <category>Contabilidade</category>
  <category>Analytics</category>
  <category>R</category>
  <guid>https://contabilidados.github.io/posts/dados/accountingAndAnalytics/accountingAndAnalytics.html</guid>
  <pubDate>Mon, 05 Feb 2024 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://contabilidados.github.io/posts/dados/accountingAndAnalytics/accountingAndAnalytics.png" medium="image" type="image/png" height="144" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Noções Básicas de Técnicas Contábeis e Financeiras com o R</title>
  <dc:creator>cntdd </dc:creator>
  <link>https://contabilidados.github.io/eventos/CINCO_dez2023/CINCO_dadosContabeisR.html</link>
  <description><![CDATA[ <script src="https://kit.fontawesome.com/1bb720cc6f.js" crossorigin="anonymous"></script><b>Evento: </b>CINCO - I Congresso Interinstitucional de Contabilidade e Controladoria<br><b>Link do evento:</b> <a href="https://www.even3.com.br/cinco-i-congresso-interinstitucional-de-contabilidade-e-controladoria-392702?cp=PALESTRANTECINCO">https://www.even3.com.br/cinco-i-congresso-interinstitucional-de-contabilidade-e-controladoria-392702?cp=PALESTRANTECINCO</a><br><b>Lugar: </b>Online<br><h2 class="anchored">
Materiais
</h2>
<br><center>
<a href="https://kleberformiga.quarto.pub/blog/posts/analiseDadosContabeis_com_r/analiseDadosContabeis_CINCO.html" target="_blank" rel="noopener"><button class="btn btn-primary" style="margin: 10px;"><i class="fa-solid fa-book-open-reader"></i> Apostila</button></a> <a href="https://kleberformiga.quarto.pub/blog/posts/dadosContabeis_com_r/presentationCINCO.html" target="_blank" rel="noopener"><button class="btn btn-primary" style="margin: 10px;"><i class="fa-solid fa-person-chalkboard"></i> Slide</button></a> <br><br><img src="https://contabilidados.github.io/eventos/CINCO_dez2023/figs/cinco.png" class="img-fluid quarto-figure-center" style="max-width:80%"><br>
</center>
<p><br></p>
<p>O minicurso abordou a importância da análise de dados como uma habilidade para o profissional contábil, demonstrando como o tratamento estratégico dados aos dados otimiza o processo de coleta e análise de informações relevantes para o processo decisório. No aspecto prático, foi demonstrado como algumas técnicas contábeis e financeiras podem ser realizadas com a aplicação R Programming.</p>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> De volta ao topo</a> ]]></description>
  <category>R</category>
  <category>Economatica</category>
  <category>Análise de Dados</category>
  <guid>https://contabilidados.github.io/eventos/CINCO_dez2023/CINCO_dadosContabeisR.html</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://contabilidados.github.io/eventos/CINCO_dez2023/figs/cinco.png" medium="image" type="image/png" height="65" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Análise de dados com R e Economatica</title>
  <dc:creator>cntdd </dc:creator>
  <link>https://contabilidados.github.io/eventos/economaticaR/economaticaR.html</link>
  <description><![CDATA[ <script src="https://kit.fontawesome.com/1bb720cc6f.js" crossorigin="anonymous"></script><b>Evento: </b>Análise de Dados com R e Economatica<br><b>Link do evento:</b> <a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PL2Kz0fa0V_r3ghh1iHWl31CYr5bVc0Jfo">https://www.youtube.com/playlist?list=PL2Kz0fa0V_r3ghh1iHWl31CYr5bVc0Jfo</a><br><b>Lugar: </b>Online<br><h2 class="anchored">
Materiais
</h2>
<br><center>
<a href="https://github.com/UFERSA3/contabilidados/raw/master/tutoriais/basicoR/basicoR.pdf" target="_blank" rel="noopener"><button class="btn btn-primary" style="margin: 10px;"><i class="fa-solid fa-file-pdf"></i> Apostila</button></a> <a href="https://www.youtube.com/live/Bckx1xIqGto?feature=share" target="_blank" rel="noopener"><button class="btn btn-primary" style="margin: 10px;"><i class="fa-brands fa-youtube"></i> Dia 1</button></a> <a href="https://www.youtube.com/watch?v=7mgmchEo-1w" target="_blank" rel="noopener"><button class="btn btn-primary" style="margin: 10px;"><i class="fa-brands fa-youtube"></i> Dia 2</button></a> <br><br><img src="https://contabilidados.github.io/eventos/economaticaR/figs/economaticaR_2.png" class="img-fluid quarto-figure-center" style="max-width:80%"><br>
</center>
<p><br></p>
<p>Essa palestra demonstrou como dados coletados na plataforma Economatica podem ser importados e analisados por meio do R Programming. Foram apresentados aspectos práticos relacionados à academia ao setor contábil em geral. Ao final, foi demonstrado como montar uma base de dados para deixá-la pronta para aplicação em modelos estatísticos.</p>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> De volta ao topo</a> ]]></description>
  <category>R</category>
  <category>Economatica</category>
  <category>Análise de Dados</category>
  <guid>https://contabilidados.github.io/eventos/economaticaR/economaticaR.html</guid>
  <pubDate>Sat, 29 Oct 2022 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://contabilidados.github.io/eventos/economaticaR/figs/economaticaR_2.png" medium="image" type="image/png" height="68" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Análise de dados com R e Economatica</title>
  <dc:creator>cntdd </dc:creator>
  <link>https://contabilidados.github.io/eventos/treinamentoeconomatica/treinamentoeconomatica.html</link>
  <description><![CDATA[ <script src="https://kit.fontawesome.com/1bb720cc6f.js" crossorigin="anonymous"></script><b>Evento: </b>Análise de Dados com R e Economatica<br><b>Link do evento:</b> <a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PL2Kz0fa0V_r3ghh1iHWl31CYr5bVc0Jfo">https://www.youtube.com/playlist?list=PL2Kz0fa0V_r3ghh1iHWl31CYr5bVc0Jfo</a><br><b>Lugar: </b>Online<br><h2 class="anchored">
Materiais
</h2>
<br><center>
<a href="https://github.com/UFERSA3/contabilidados/raw/master/tutoriais/basicoR/basicoR.pdf" target="_blank" rel="noopener"><button class="btn btn-primary" style="margin: 10px;"><i class="fa-solid fa-file-pdf"></i> Apostila</button></a> <a href="https://www.youtube.com/live/Bckx1xIqGto?feature=share" target="_blank" rel="noopener"><button class="btn btn-primary" style="margin: 10px;"><i class="fa-brands fa-youtube"></i> Dia 1</button></a> <a href="https://www.youtube.com/watch?v=7mgmchEo-1w" target="_blank" rel="noopener"><button class="btn btn-primary" style="margin: 10px;"><i class="fa-brands fa-youtube"></i> Dia 2</button></a> <br><br><img src="https://contabilidados.github.io/eventos/treinamentoeconomatica/figs/treinamentoeconomatica.png" class="img-fluid quarto-figure-center" style="max-width:80%"><br>
</center>
<p><br></p>
<p>Essa palestra demonstrou como dados coletados na plataforma Economatica podem ser importados e analisados por meio do R Programming. Foram apresentados aspectos práticos relacionados à academia ao setor contábil em geral. Ao final, foi demonstrado como montar uma base de dados para deixá-la pronta para aplicação em modelos estatísticos.</p>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> De volta ao topo</a> ]]></description>
  <category>R</category>
  <category>Economatica</category>
  <category>Análise de Dados</category>
  <guid>https://contabilidados.github.io/eventos/treinamentoeconomatica/treinamentoeconomatica.html</guid>
  <pubDate>Sat, 29 Oct 2022 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://contabilidados.github.io/eventos/treinamentoeconomatica/figs/treinamentoeconomatica.png" medium="image" type="image/png"/>
</item>
<item>
  <title>Política de Dividendos</title>
  <dc:creator>Kléber Formiga Miranda</dc:creator>
  <link>https://contabilidados.github.io/posts/finance/politicaDividendos/politicaDividendos.html</link>
  <description><![CDATA[ <style> body {text-align: justify} </style>
<p><img src="https://contabilidados.github.io/posts/finance/politicaDividendos/politicaDividendos.png" class="img-fluid"></p>
<p>A política de dividendos trata da forma como a empresa distribui seu lucro aos acionistas. O tema se demonstra simples pelo fato de tratar de uma expectativa natural de qualquer investidor, qual seja a geração de fluxo de caixa por meio de retornos de seus investimentos. Os dividendos constituem o rendimento direto da aplicação de recursos na participação acionária das empresas. Entretanto, diversos aspectos permeiam esse tema a ponto de surgirem vertentes diferentes para definições das políticas de dividendos das empresas. Nessa resenha serão discutidos os resultados de pesquisas elaboradas por Brav, Graham, Harvey e Michaely (2004) relacionados à política de dividendos, Heineberg e Procianoy (2003) quanto aos aspectos determinantes do pagamento de proventos em dinheiro, Procianoy e Verdi (2003) tratando do efeito clientela e, por último, Procianoy e Vieira (n.d.) tratando das reações do mercado de capitais aos dividendos.</p>
<p>O estudo de Brav <em>et. Al</em> (2004) tratou de realizar um <em>survey</em> com executivos financeiros à luz da pesquisa de Lintner, nos anos 50. A proposta de Brav <em>et. Al</em> (2004) foi determinar fatores que direcionam as decisões de pagamento de dividendos ou recompra de ações. Foram realizadas diversas perguntas com gestores contemporâneos (o artigo cita século XXI), sobre questões relacionadas ás motivações para pagamentos de dividendos e utilização de questões de agência e sinalização. Nos executivos das 28 empresas pesquisadas por Lintner, 50 anos antes, as evidências mostram maior propensão de pagamento de dividendos por empresas maduras e geradoras de lucros persistentes no longo prazo. Nas evidências e Brav <em>et. Al</em> (2004) já se observa a pretensão pela flexibilidade da recompra de ações.</p>
<p>O contraponto de Brav <em>et. Al</em> (2004) com os achados de Lintner se deu em duas vertentes, quais sejam o conservadorismo e a decisão com base no índice de <em>payout</em>. Os executivos contemporâneos, diferente de seus pares dos anos 50, demonstraram menor conservadorismo e distanciamento das decisões com base no <em>payout</em>. As decisões de investimento na empresa passaram determinar as decisões. Os aumentos de dividendos passaram a ser considerados após supridas as necessidades de investimentos e liquidez. De acordo com as entrevistas realizadas verificou-se a propensão dos gestores em aceitar redução na recompra de ação em relação a redução de dividendos – menor conservadorismo. Apenas 22% dos respondentes acreditam no efeito negativo da recompra de ações e 90% dos respondentes atribuem um fato negativo ao se reduzir dividendos. Outro percentual revelador da evidência dos dividendos é 40% dos respondentes declararem ter como alvo o dividendo por ação.</p>
<p>Por meio de uma regressão linear considerando os dividendos defasados e lucros correntes para explicar os dividendos atuais, Brav <em>et. Al</em> (2004) compararam os resultados dos respondentes com uma amostra de não-respondentes retiradas do Compustat. Os resultados confirmaram o fato de o prêmio de dividendos não ser mais tão importante quanto na época de Lintner. Uma discussão realizada na pesquisa é o fato de haver relação entre o lucro do período o fato de haver ou não meta de dividendos. Os resultados sugeriram haver respostas no sentido de não objetivar dividendos quando as metas não são alcançadas. Ao mesmo tempo, empresas sem objetivo de dividendos possuem baixo crescimento dos lucros, altos índices de endividamento e pagam poucos dividendos.</p>
<p>As implicações para decisões de dividendos ou recompra de ações se deve a fatores como tributos, clientela, conflitos de agência e sinalização. Sob o ponto de vista dos tributos, Brav <em>et. Al</em> (2004) identificam a sua influência nas decisões de <em>payout</em>. Quanto a clientela, observam não haver preferência por dividendos pelos investidores institucionais. Diversos respondentes discordam que dividendos atraiam esses investidores. Entretanto, os dividendos são vistos como redutores de conflitos de agência mais eficazes relação a recompra de ações. O fato de ter a política de pagamento de dividendos, segundo respondentes, aumenta o monitoramento das atividades da gestão. Quanto a sinalização, permaneceu a lacuna de como o mercado absorve a informação quanto ao pagamento de dividendos ou recompra de ações. Inicialmente Brav <em>et. Al</em> (2004) esperavam a existência de associação entre dividendos e recompra de ações com a informação.</p>
<p>No mercado brasileiro, os determinantes para política de dividendos foram analisados por Heineberg e Procianoy (2003) com empresas listadas na então Bovespa no período de 1994 a 2000. Um ponto importante nessa pesquisa é o trato do termo dividendos para proventos. A pesquisa abrange não apenas dividendos, mas os juros sobre capital próprio – uma particularidade do mercado brasileiro. Nesse cenário o efeito tributário se torna mais evidente dada a possibilidade de escolha pela distribuição de lucros ou pagamento de juros sobre capital próprio. O Brasil é um ambiente propício para análises dessa natureza, pois ao longo dos períodos anteriores à pesquisa, os fatores relacionados a política de dividendos oscilaram bastante (Heineberg &amp; Procianoy, 2003).</p>
<p>Os resultados de Heineberg e Procianoy (2003) foram analisados por meio de dados em painel com variáveis voltadas a captar efeitos na política de proventos (variável dependente). Além dos lucros/prejuízos, já recorrentes na literatura desde Lintner em 1956, foram analisados a estabilidade da política com o passar dos anos, a tributação, inflação, endividamento, crescimento/investimento, tamanho e setor da empresa. Cada variável possui implicação na política de pagamento de proventos como é o caso do endividamento que, por gerar despesas dedutíveis, interfere no resultado e no desempenho do gestor. Oportunidades de crescimento, por sua vez, exigem maior retenção de recursos e, consequentemente, menor distribuição de proventos.</p>
<p>Os autores (Heineberg &amp; Procianoy, 2003) experimentaram segmentar os resultados por setor e por quintis de <em>payout</em>. Os resultados dessa segmentação revelaram haver diferenças nas informações utilizadas por cada setor ao definir a sua política de dividendos. Os <em>payouts</em>, por outro lado, demonstraram-se iguais com divergência marginal em poder explicativo entre os quintis. De um modo geral, observou-se que no mercado brasileiro há uma política consistente de pagamento no sentido de dar previsibilidade de fluxo de caixa para os acionistas interessados em proventos (Heineberg &amp; Procianoy, 2003). Associa-se a possibilidade de a empresa sinalizar ao mercado por meio da emissão desvantajosa (sob o aspecto tributário) de dividendos. Emitir dividendos, mesmo sob efeito da tributação, indicaria uma expectativa futura positiva.</p>
<p>Por outro lado, Procianoy e Verdi (2003) avaliam o efeito clientela no qual investidores sujeitos a altos impostos sobre dividendos passam a se interessar em adquirir ações, mesmo com baixos rendimentos. Sob uma baixa alíquota o interesse seria o interesse se concentraria em ações com altos rendimentos. Esse efeito é indicado por Miller e Modigliani em seu estudo de 1961. Os proventos analisados no período de pesquisa (1989 a 1993) foram marcados por uma divergência importante, qual seja a tributação apenas no ganho de capital (juros sobre capital próprio) e isenção dos dividendos.</p>
<p>A proposta da pesquisa é avaliar o comportamento dos retornos após o anúncio dos dividendos. Para tal, avaliou o comportamento das ações pagadoras de dividendos com base no modelo de Elton e Gruber (variação do preço da ação no primeiro dia de negociação do título sem direito ao dividendo anunciado) e verificaram a existência de retornos anormais num período de 11 dias em torno da data em que as ações foram negociadas com direito a receber dividendo. A definição do retorno anormal se deu por comparação (subtração) do retorno média da empresa e do portfólio de mercado (IBOVESPA) calculados no período da janela do evento (Procianoy &amp; Verdi, 2003).</p>
<p>Considerando a isenção dos dividendos e uma tributação de 0% ou 25% para os juros sobre o capital próprio, o intervalo esperado para o preço da ação deveria se situar entre o preço anterior deduzidos dos proventos e o preço anterior deduzido dos proventos sob influência tributária (proventos / (1–0,25)). O estudo foi realizado com ações pagadoras de pelos menos um dividendo, negociadas na então BOVESPA no período de 1989 a 1993. O alvo inicial de 1569 distribuições de dividendos resultou na amostra de 693 eventos analisados (132 empresas), dada a falta de negociações nos períodos <em>cumdividend</em> e <em>ex-dividend</em> (Procianoy &amp; Verdi, 2003).</p>
<p>Os resultados apresentados em Procianoy e Verdi (2003) contrariam a literatura por não apresentar efeito anormal do anúncio de dividendo nos preços das ações. Apenas 5% dos 693 casos analisados apresentaram o preço dentro do intervalo teórico determinado pela pesquisa. Verificou-se que 47% dos eventos apresentaram um resultado surpreendente na medida em que o preço da ação no primeiro dia <em>ex-dividend</em> foi maior do que na data em que a ação tinha direito de receber dividendos. Isso propõe um comportamento irracional, pois não faria sentido pagar um valor maior por uma ação após exercido o direito de receber os dividendos. A preocupação de como os dividendos interferem no mercado de ações com retornos anormais constituiu preocupação em texto de Procianoy e Vieira (n.d.), sendo o último a ser discutido nessa resenha.</p>
<p>Nesse texto, Procianoy e Vieira (n.d.) demonstram haver evidências empíricas no mercado americano de que <em>stock dividends</em> (bonificação com ações) estão associados a retornos anormais no dia da execução. Contudo, não haveria razão lógica para tal relação, pois a bonificação de acionistas com ações na mesma proporção das já possuídas não altera a composição acionária, nem política de investimentos e financiamentos. A alteração da bonificação causa efeito apenas no aumento do valor do patrimônio líquido das empresas por meio de aumento de reservas. As <em>stock dividends</em> são tidas na literatura como uma decisão cosmética, dada a sua evidente falta de efeito nas empresas.</p>
<p>Todavia, essa não é a evidência encontrada por Procianoy e Vieira (n.d.). Seus resultados, obtidos por meio de estudo de evento com empresas de capital aberto negociadas no Brasil, Argentina, Chile, Colômbia e México com realização de <em>stock dividends</em> no período de janeiro de 1987 a maio de 1997. Considerando evento a data da realização da assembleia deliberativa sobre a realização da bonificação, utilizou-se uma janela de 61 dias, sendo 30 dias úteis anteriores e 30 dias úteis posteriores ao evento, mais a data do próprio evento que foi excluído o cálculo dos retornos. Os resultados sugerem a ocorrência de <em>insider trading</em>, pois há a sugestão de antecipação das decisões de investidores aos resultados devida a vazamento de informações ou pela crença de aprovação corriqueira das propostas de bonificação. Com base nos resultados foi possível conjecturar que a informação, embora disponível, foi negligenciada por investidores menos atentos, abrindo espaço para investidores qualificados obterem retornos anormais.</p>
<hr>
<p>Brav, A., Graham, J. R., Harvey, C. R., &amp; Michaely, R. (2004, june). Payout policy in the 21st century. <em>Working Paper</em>, <em>14</em>, 1-42.</p>
<p>Heineberg, R. &amp; Procianoy, J. L. (2003, setembro). Aspectos determinantes do pagamento de proventos em dinheiro das empresas com ações negociadas na Bovespa. <em>Anais do Encontro da ANPAD</em>, Atibaia, SP, Brasil, 27.</p>
<p>Procianoy, J. L. &amp; Verdi, R. (2003). O efeito clientela no mercado brasileiro: será que os investidores são irracionais? <em>Revista Brasileira de Finanças</em>, *(2), 1-23.</p>
<p>Procianoy, J. L. &amp; Vieira, K. (n.d.). <em>Capital market reaction to stock dividends: event study in latin America</em>.</p>
<hr>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> De volta ao topo</a> ]]></description>
  <category>Finanças</category>
  <category>Dividendos</category>
  <guid>https://contabilidados.github.io/posts/finance/politicaDividendos/politicaDividendos.html</guid>
  <pubDate>Thu, 18 Aug 2022 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://contabilidados.github.io/posts/finance/politicaDividendos/politicaDividendos.png" medium="image" type="image/png" height="144" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Teoria da Eficiência de Mercado</title>
  <dc:creator>Kléber Formiga Miranda</dc:creator>
  <link>https://contabilidados.github.io/posts/finance/teoriaEficienciaMercado/teoriaEficienciaMercado.html</link>
  <description><![CDATA[ <style> body {text-align: justify} </style>
<p><img src="https://contabilidados.github.io/posts/finance/teoriaEficienciaMercado/teoriaEficienciaMercado.png" class="img-fluid"></p>
<p>A Hipótese de Eficiência do Mercado (HME) trata da absorção das informações disponíveis pelos preços de valores mobiliários, cujo termo “eficiência” decorre da capacidade de os agentes alocarem eficientemente seus capitais por meio do conhecimento equânime dessas informações. De acordo com HME, não há como qualquer agente obter ganhos anormais, considerando o mesmo acesso informacional entre os agentes. Dessa forma, a alocação da propriedade do capital da economia, papel principal do mercado de capitais é satisfeito (Fama, 1970). Trata-se de uma área ampla, tendo o estudo de Fama (1970) se proposto a traçar um panorama sobre as principais linhas dessa teoria com as abordagens de uma eficiência na forma forte, semiforte e fraca, cujos níveis são relacionados ao nível de informação disponível em cada subconjunto.</p>
<p>O ponto crucial na definição da HME é fato de o termo “totalmente refletido nos preços” ser tão geral a ponto de não haver implicações testáveis. Para torná-la testável, Fama (1970) buscou especificar com mais detalhes o processo de formação dos preços. Com base no modelo denominado de <em>fair game</em>, baseado no retorno esperado, conforme Equação 1:</p>
<p><img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?E(%5Ctilde%7Bp%7D_%7Bj,t+1%7D%7C%5CPhi_%7Bt%7D)%20=%20%5B1%20+%20E(%5Ctilde%7Br%7D_%7Bj,t+1%7D%7C%5CPhi_%7Bt%7D)%5Dp_%7Bjt%7D"></p>
<p>De acordo com a Equação 1, o preço esperado (p) de um ativo j para o período seguinte (t+1) corresponde ao seu preço atual (t) acrescido de uma taxa de retorno esperado (r), ambos baseados na informação atualmente disponível (<img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?%5CPhi_%7Bt%7D">). Por meio dessa formulação foi possível determinar as condições de equilíbrio do mercado para poder ser declarado em termos de expectativa de retorno, ficando o termo “completamente refletido” baseado no conjunto de informações determinados por <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?%5CPhi_%7Bt%7D"> e, tendo maior implicação empírica. A partir de então definiu-se o preço e, consequentemente, o retorno do período seguinte iguais a zero quando a decisão for tomada com base nas informações atualmente disponíveis. Assim, <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?E(%5Ctilde%7Bp%7D_%7Bj,t+1%7D%7C%5CPhi_%7Bt%7D)%20=%200"> e <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?E(%5Ctilde%7Br%7D_%7Bj,t+1%7D%7C%5CPhi_%7Bt%7D)%20=%200">. O retorno esperado (<em>fair game model</em>) possui implicações testáveis, entretanto, dois casos são considerados por Fama (1970) como especiais, quais sejam o <em>random walk</em> e o submartingale.</p>
<p>No modelo submartingale há o pressuposto de retornos esperados não negativos <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?E(%5Ctilde%7Br%7D_%7Bj,t+1%7D%7C%5CPhi_%7Bt%7D)%20%5Cgeq%200">, implicando no fato de os valores esperados de um ativo j para o próximo período, projetados com base na informação disponível (<img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Cphi_%7Bt%7D">), são iguais ou maiores em relação ao preço corrente. Caso seja uma igualdade, a mudança de preço é igual a zero e, portanto, segue um modelo martingale. Assim, um investidor não poderia obter retornos anormais ao longo de tempo dada a imprevisibilidade dos retornos. Já o modelo <em>random walk</em> trata da aleatoriedade dos retornos futuros. O processo <em>Random</em> <em>Walk</em> estabelece a falta de memória na precificação de títulos, pois seu preço atual reflete “totalmente a informação disponível”, portanto o preço futuro é altamente aleatório considerando a distribuição dos retornos passados não determinar a distribuição de retornos futuros. A função densidade probabilidade de um retorno dadas as informações disponíveis é a mesma para qualquer período, assim, <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Bf(r_%7Bj,t+1%7D%7C%5CPhi_%7Bt%7D)%20=%20f(r_%7Bj,t+1%7D),%20~~~%5Cforall%7Bt%7D%5D">. Portanto, os retornos esperados não mudam em virtude das informações disponíveis no tempo t.</p>
<p>Definidas as premissas com base no <em>fair game</em>, <em>random walk</em> e submartingale, Fama (1970) citou, antes de demonstrar suas evidências empíricas, algumas condições consistentes com a eficiência. Considerando fácil essa tarefa idealizou um mercado sem custos de transação em títulos, disponibilidade de informações a todos os participantes a custo zero e todos os participantes concordam com o preço atual e futuro dos títulos negociados. Nesse mercado, toda a informação disponível estaria, obviamente, refletida no preço. Entretanto, não correspondem à prática e, por outro lado, essas questões são suficientes, mas não necessárias para a eficiência de mercado. Todavia, a existência desses fatores não significa ineficiência, mesmo sendo fontes potenciais. A mensuração dos efeitos desses fatores sobre o processo de formação de preços é o maior objetivo dos trabalhos empíricos nessa área (Fama, 1970).</p>
<p>As pesquisas empíricas em teoria da eficiência de mercado se preocuparam em identificar se os preços refletiam totalmente as informações disponíveis em subconjuntos particulares. Inicialmente, os estudos se preocuparam com o reflexo dos preços decorrentes dos preços históricos. Esse subconjunto (preços históricos) constituem a <strong>forma fraca</strong> da eficiência de mercado. Após diversos testes parecerem suportar essa hipótese de eficiência, a atenção se volta à informações publicamente disponíveis (anúncio de dividendos, relatórios anuais, demonstrações contábeis, etc), sendo essa a <strong>forma semiforte</strong>. Por fim, a <strong>forma forte</strong> testando se algum investidor (ou grupo de investidores) possuem acesso privilegiados a informações para formação de suas expectativas de preços.</p>
<p>A generalidade da forma forte da HME torna seus testes impraticáveis e sofre, portanto, críticas importantes, observadas em Fama (1991) quando propõe mudar o foco de cada teste da HME. A forma fraca se preocuparia com uma área ampla de teste de previsões de retorno, incluindo teste com dividendos, taxas de juros e sazonalidade (efeito janeiro). Para a forma semiforte o autor propôs uma mudança no título para estudo de eventos e na forma forte mudança no título para teste de informação privada. Desta forma, as pesquisas se concentrariam na previsibilidade de retornos com base em retornos passados e política de dividendos, na forma fraca. Na forma semiforte os estudos se direcionariam para análise do impacto da publicação de informações ao mercado no preço dos títulos com base em estudo de eventos, para o qual seriam avaliadas alterações nos preços em períodos <em>ex ante</em> e <em>ex post</em> a determinado evento. E, por fim, na forma forte as pesquisas procurariam a compreensão, por meio de testes de informações privadas (ou privilegiadas), sobre o comportamento dos preços de títulos na presença de agentes com informações mais completas perante seus pares.</p>
<p>A dificuldade de testes da HME provocou algumas pesquisas empíricas no sentido de entender a precificação de ativos, dentre os quais Fama (1991) cita: a) O Modelo de Sharpe-Lintner-Black (SLB) para o qual carteiras não correlacionadas com o mercado oferecem retorno igual à taxa livre de risco; b) Merton (1973) e Ross (1976), complementando o modelo SLB, por meio da avaliação de múltiplos fatores na geração de retornos, além do fato de os retornos previstos limitar-se a sensibilidades; c) Os Modelos baseado em consumo (Rubinstein, 1976; Lucas, 1978; Breeden, 1979) onde os retornos esperados sobre os títulos seria função linear e positiva de seu consumo. O modelo multifatorial de Merton e Ross, segundo Fama (1991) é o sobressalente dentre todos.</p>
<p>Há uma indicação por Fama (1991) para a contribuição mais eficaz nos estudos de eventos, especialmente quando tratado em nível diário. Na forma forte, tratada em pesquisas sobre informações privadas, são indicados a análise da rentabilidade do <em>insider trading</em>, pois algumas pesquisas indicam a existência de informações privadas no mercado (<em>value line</em>, analistas de seguros, gestores de investimentos). Contudo o custo para o acesso a essas informações pode explicar o retorno anômalo para esses casos, denotando um mercado não tão eficiente, mas não foge da premissa da racionalidade dos investidores.</p>
<p>Malkiel (2003) avalia críticas à HME por meio de resultados estatísticos definindo eficiência quando retornos anormais são decorrentes de riscos anômalos. Para Malkiel (2003) existem evidências explícitas para a ineficiência do mercado. Cita alguns casos como a bolha da internet, em 2000, e outros casos como em 1987 quando o mercado perdeu um terço de seu valor sem indicações de mudanças no ambiente. O efeito janeiro também é abordado por ser um fato conhecido do mercado, mas recorrente. No caso do “efeito janeiro” os preços das ações tendem a crescer no início de janeiro de cada ano e se a HME fosse verdadeira, o mercado já teria ajustado essa informação no preço, impedindo sua recorrência, mas não é o caso.</p>
<p>A diferença explícita entre a HME e a proposição de Malkiel (2003) consiste na incorporação parcial ou total da informação na variação dos preços de títulos. Para a HME as variações de preços incorporam todas as informações a respeito das empresas, enquanto Malkiel (2003) propõe a possibilidade de haver ruídos no fluxo informacional, dificultando o reflexo da informação nos preços. Dessa forma, o mercado de capitais é muito mais eficiente e muito menos previsível comparados aos resultados de trabalhos empíricos dispostos na literatura.</p>
<hr>
<p>Fama, E. F. (1970). Efficient capital markets: a review of theory and empirical work. <em>The Journal of Finance</em>, <em>25</em>(2), 383–417.</p>
<p>Fama, E. F. (1991). Efficient capital markets: II. <em>The Journal of Finance</em>, <em>46</em>(5), 1575–1617.</p>
<p>Malkiel, B. G. (2003). The efficient market hypothesis and its critics. <em>The Journal of Economic Perspectives</em>, <em>17</em>(1), 59–82.</p>
<hr>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> De volta ao topo</a> ]]></description>
  <category>Finanças</category>
  <category>HME</category>
  <guid>https://contabilidados.github.io/posts/finance/teoriaEficienciaMercado/teoriaEficienciaMercado.html</guid>
  <pubDate>Thu, 23 Dec 2021 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://contabilidados.github.io/posts/finance/teoriaEficienciaMercado/teoriaEficienciaMercado.png" medium="image" type="image/png" height="144" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Teoria de Agência e Governança Corporativa</title>
  <dc:creator>Kléber Formiga Miranda</dc:creator>
  <link>https://contabilidados.github.io/posts/finance/teoriaAgenciaGovernanca/teoriaAgenciaGovernanca.html</link>
  <description><![CDATA[ <style> body {text-align: justify} </style>
<p><img src="https://contabilidados.github.io/posts/finance/teoriaAgenciaGovernanca/teoriaAgenciaGovernanca.png" class="img-fluid"></p>
<p>A temática de teoria da agência abordada nessa resenha centra-se no marco inicial proposto por (Coase, 1937) ao questionar a natureza das empresas, embora sua discussão seminal seja atribuída a Berle e Means, no início dos anos 30. Nessa abordagem, a firma deixaria de representar um mero agente combinador de fatores de produção, dada a autonomia do mercado (teoria neoclássica da economia) e passaria a representar um mecanismo utilizado pelos agentes para redução de custos de transação. Constatou-se a redução de custos ao operacionalizar a empresa internamente em relação a transacionar com o mercado. Nessa perspectiva, a visão sobre o papel da firma passou a ser de um conjunto de contratos (teoria da firma) no qual os agentes acordariam seus interesses para participação na firma. A emergência da Teoria de Agência se deu na identificação de conflitos nos interesses dos agentes os quais buscavam maximizar sua utilidade.</p>
<p>A relação de agência surge quando duas ou mais partes possuem interesse na execução de um serviço em que uma das partes, o principal, delega à outra parte, o agente, o papel de execução do serviço. Considerando ambas as partes maximizadoras de utilidade, há boas razões para acreditar no interesse parcial do agente em atingir os interesses do principal. Dessa forma, o principal incorrerá em custos para defender seus interesses e o agente arcará com o ônus de concessão de garantias para com o principal (Jensen &amp; Meckling, 1976). A separação entre a propriedade e controle foi o foco teórico de Jensen e Meckling (1976), cujo desenvolvimento recorreu às teorias dos direitos de propriedade, da agência e das finanças para lançar luz à definição da firma, separação entre posse e controle, responsabilidade social, definição de uma função objetiva corporativa, identificação de uma estrutura de capital ótima, dentre outros.</p>
<p>Ao relatar diversas relações de agência existentes na firma, Jensen e Meckling (1976) reconhecem a dificuldade de criar uma teoria capaz de abranger todas as relações. Consideram difícil o desenvolvimento de teorias para explicar a forma como os custos de agência acontecem em cada situação, dada a diferença significativa nas relações contratuais. A abordagem da teoria de agência proposta nessa pesquisa se concentra, portanto, em uma pequena parcela dentre as diversas relações – a análise dos custos de agência gerados pelos arranjos contratuais entre proprietários e a alta gerência da corporação. Quanto a abordagem, divergiram das demais teorias até então existente pela abordagem positiva adotada. As pesquisas tratavam exclusivamente de aspectos normativos (como estruturar as relações contratuais). A inovação decorre do fato de presumirem que os problemas normativos são solucionados pelos indivíduos e passarem a investigar os incentivos de cada uma das partes e os elementos envolvidos no estabelecimento do equilíbrio contratual entre agente e principal.</p>
<p>Os incentivos passaram a ser avaliados como forma de otimização do valor da firma. Assumem a necessidade de haver incentivos para alinhamento de interesses entre agente e principal e, nessa perspectiva, Jensen e Meckling (1976) utilizam o Ótimo de Pareto para avaliar a eficiência contratual. De acordo com o Ótimo de Pareto abordado na teoria da agência de Jensen e Meckling (1976) o contrato eficiente teria que prevê o nível máximo de incentivo até o ponto de maximização do valor da firma. Busca-se um ponto de equilíbrio no qual não há margem para melhoria. Assim, com exceção da situação hipotética de o agente agir totalmente em prol do principal (situação na qual os custos de agência são anulados ou praticamente eliminados), não dá para maximizar o valor da firma sem incorrer nos custos de transação.</p>
<p>Além da relação entre agente e principal, especificamente o proprietário a alta gestão, Jensen e Meckling (1976) ampliam a abordagem de seu trabalho para a possibilidade de financiamento da empresa via captação de recursos de terceiros. Para essa abordagem, associam as vantagens do proprietário- administrador ao repassar parte de sua parcela de ganhos para terceiros, arcando com todos os efeitos dos custos de agência da dívida sobre a riqueza e se favorecendo com os ganhos de sua redução. A principal questão sobre contrair as dívidas é possível perda de investimento potenciais. O incremento decorrente das oportunidades de investimento compensaria os custos de dívida. Dessa forma, utilizam os conceitos de teoria de agência e fundamentam uma teoria de estrutura de propriedade, diferenciando-se de estrutura de capital por ter o foco, também, nas parcelas de capital de posse do administrador. A teoria determina três variáveis: o capital interno (administrador), capital próprio externo e o de terceiros (qualquer pessoa fora da empresa).</p>
<p>A conclusão de Jensen e Meckling (1976) é de que mesmo na certeza dos custos de agência, o formato corporativo tem agradado, de forma geral, investidores e credores. Se espera a melhoria dos mecanismos capazes de reduzir esses custos, pois estes são certos como quaisquer outros custos, entretanto, dependem de aspectos como regulamentação, sistema legal e habilidade humana ao elaborar os contratos. Apontam para a criação de novas formas de lidar com as corporações para reduzirem custos e atenderem as expectativas de seus agentes. Nessa perspectiva, Fama e Jensen (1983) buscam analisar a sobrevivência das empresas diante dos problemas de agência, ponderando sobre a necessidade de obtenção de lucros.</p>
<p>De acordo com Fama e Jensen (1983), os contratos essenciais em qualquer organização especificam a natureza dos direitos residuais e o escopo do processo decisório entre agentes. Esses contratos distinguem as organizações umas das outras e explicam o porquê de organizações específicas sobreviverem. Os direitos residuais diferem entre as diversas organizações, como por exemplo, o caso de empresas de capital aberto nas quais os acionistas não possuem interesse em desempenhar qualquer papel na firma, mas possuem direito irrestrito de alienar seus direitos e repassar seu risco para outros acionistas. Em firmas de capital fechado (geralmente menores) geralmente os diretores restringem para participação em decisões internas. O processo decisório (planejamento, execução e controle) também é importante para definir a sobrevivência das empresas. Assim, os contratos buscam prevê cada passo da decisão.</p>
<p>O desmembramento do processo decisório entre decisões gerenciais (iniciação e implementação) e decisões de controle (ratificação e monitoramento) direcionam as duas hipóteses propostas por Fama e Jensen (1983). Para a primeira hipótese, a separação do risco residual arcado pelas decisões gerenciais leva a sistemas de decisão que separam a decisão gerencial da decisão de controle. A segunda propõe que a combinação das decisões gerenciais e de controle em poucos agentes levam a direitos residuais geralmente restritos a esses agentes. O conselho administrativo (<em>board</em>) caracteriza-se pela combinação de decisões, entretanto, é capaz de reduzir os conflitos de agência e reduzir seus custos decorrentes. O principal papel do <em>board</em> é desenvolver decisões consensuais para as informações por meio de seus comitês, cuja é a redução de problemas de agência entre parceiros.</p>
<p>A combinação de decisões gerenciais e de controle por meio do <em>board</em> é eficiente quando há poucos agentes, portanto, essa proposição é melhor visualizada em empresas individuais (<em>proprietorship</em>), pequenas parcerias e empresas fechadas com baixa escala de produção e atividades. Essas organizações, essencialmente, são caracterizadas por sistemas de decisão concentrados e direitos residuais restritos aos agentes decisórios. Nessas empresas os custos de agência são mais fáceis de serem minimizados. Para empresas de maior porte, há a necessidade de outras estruturas e difusão de mecanismos capazes de reduzir as divergências entre os tomadores de decisão gerencial e os tomadores de decisão de controle (Fama &amp; Jensen, 1983).</p>
<p>Assim, firmas maiores são mais complexas e ampliam a possibilidade de ocorrência de problemas de agência. Fama e Jensen (1983) abordam a possibilidade de um gestor com participação expressiva no capital votante atribuir-lhe garantias de empregabilidade com uma remuneração atrativa. Então, em organizações complexas a separação entre o risco residual arcado pelas decisões de gerenciamento aumenta, em parte, devido à necessidade de tomadas de decisões eficientes – é caso do papel do conhecimento específico. Nessas organizações os detentores de direitos são em grande número e o processo decisória ficaria inviabilizado dada o alto custo de envolvimento de todos nesse processo (papel da difusão dos direitos residuais). Por último, estão as características comuns nos sistemas de decisão nos quais os responsáveis pela gestão atuam em conformidade com os parâmetro estabelecidos pelo <em>board</em> e melhor acompanhados pelos gestores de controle (Fama &amp; Jensen, 1983).</p>
<p>Até então, os trabalhos de (Fama &amp; Jensen, 1983; Jensen &amp; Meckling, 1976) apresentam teorias para a existência dos problemas de agência e buscam mecanismos capazes de reduzir dos custos de agência, sendo atribuído por Jensen e Meckling (1976) os incentivos capazes de minimizar esses custos e Fama e Jensen (1983) a observação do tipo de empresa, conforme seu processo decisório, sendo os custos de agência mais aplicáveis (ou mais presentes) em empresas complexas – normalmente de grande porte. Esse cenário leva a discussões persistentes sobre como tratar melhor a relação propriedade e controle e abre margem para discussão sobre a governança corporativa por tratar de iniciativas gerenciais preocupadas em reduzir os conflitos de agência. Para essa discussão, apresenta-se, nessa resenha, as discussões de dois <em>surveys</em> aplicados por (La Porta, Lopez-de-Silanes, &amp; Shleifer, 1998; Shleifer &amp; Vishny, 1997), os quais abordam, respectivamente, os aspectos sobre propriedade e controle no mundo e os aspectos da governança corporativa.</p>
<p>Ao buscar avaliar o cenário quanto a propriedade e controle das empresas visualizador por Berle e Means, em 1932, no qual as empresas americanas apresentavam uma propriedade pulverizada em pequenos investidores e seu controle nas mãos de gestores, La Porta et al.&nbsp;(1998) traça um novo panorama sobre a propriedade e controle das 20 maiores empresas, ranqueadas pela capitalização de mercado em ações ordinárias no final de 1995, nos 27 países mais ricos do mundo de acordo com a lucro <em>per capita</em> em 1993. Portanto, as empresas se assemelham as estudadas por Berle e Means quanto ao porte. Entretanto, os resultados da pesquisa mostram uma realidade diferente da relatada pelo trabalho seminal.</p>
<p>Um aspecto metodológico importante, tratado em (La Porta et al., 1998), é a definição de estrutura de propriedade – seja quanto a definição de controle ou quanto a definição de uma estrutura piramidal. Os achados, discutidos adiante, demonstrarão questões voltadas ao controle, assim como ao aspecto piramidal e familiar. Destaca-se o caráter dificilmente operacional em se coletar dados quanto a estrutura de propriedades das empresas. O entendimento da estrutura real constitui tarefa analítica, cujas particularidades são diversas. Assim, La Porta et al.&nbsp;(1998) apresentam detalhadamente cada definição e a forma como consideraram cada categoria a ser analisada, consistindo em tutorial conceitual para replicações ou adaptações em pesquisas futuras.</p>
<p>Os resultados quanto “quem são os proprietários das firmas” demonstra uma realidade diferente da relatada por Berle e Means. Os achados de La Porta et al.&nbsp; (1998) demonstram que apenas 36% das maiores empresas possuem dispersão de propriedade, 30% controladas por famílias e 18% controladas pelo estado. Os autores associam esse resultado a um cenário de concentração de propriedade, dado que pouco mais de um terço representa empresas com propriedade dispersa. A participação estatal, juntamente com as famílias, nas firmas também foi um fato que chamou atenção, mas não apresentou surpresa devido ao fato de a amostra contar com países nos quais o processo de privatização ainda não se encerrado. A proteção legal dos investidores foi o aspecto determinante para o aumento percentual de empresas com maior dispersão acionária.</p>
<p>Além da identificação dos proprietários, La Porta et al.&nbsp;(1998) identificaram os mecanismos de controle e exercício de poder utilizados nas empresas. Nesse caso demonstraram que múltiplas classes de ações não é um mecanismo capaz de separar propriedade e controle, cientes do controle de acionistas quanto ao fluxo de caixa para evitar expropriação de minoritários. Ao mesmo tempo, 26 por cento das firmas são controladas através de pirâmides (quando um acionista possui participação em empresas com participação em outras, controlando e se beneficiando de toda a cadeia de corporações), tendo menor representatividade quando há maior proteção ao investidor. As empresas controladas por famílias também apresentam percentual expressivo, participando do controle dessas firmas. Diferentemente das famílias, os bancos não demonstram interesse em exercer controle.</p>
<p>Dado que a proteção legal parece ser influente na estrutura de propriedade das empresas, classificou-se as empresas de acordo com a proteção legal. Os resultados revelam a possibilidade de entrincheiramento e redução de direitos dos minoritários quando os países possuem poderes políticos e econômicos para controlar os acionistas. Esses resultados também são evidenciados quando classificam as empresas em <em>bank-centered</em> e <em>market-centered</em>. Respectivamente, representam países cujas estruturas de financiamento são baseadas em bancos e baseadas no mercado. A proteção do investidor, de acordo com La Porta et al.&nbsp; (1998), é uma boa <em>proxy</em> para sistemas de governança corporativa em países fundamentados no financiamento via bancos (<em>bank-centered</em>).</p>
<p>De forma paralela e complementar, a pesquisa de Shleifer e Vishny (1997) preocupou-se em identificar a forma como o gestor atenderá os fornecedores de capital e, ainda, se não optará por projetos ruins para a empresa. Uma questão aventada pelos autores é o fato de os fornecedores de capital, após a entrega dos recursos, não desempenharem nenhum papel para a formação dos resultados. Esse papel é exercido pelo gestor a quem os capitalistas confiam o retorno de suas remunerações, mas nem sempre o gestor atua para essa finalidade. Os mecanismos de governança corporativa surgem como instituições econômicas e legais que podem alterar o processo político da empresas no intuito de melhorar a relação entre os agentes, sendo nesse caso definido para melhor (Shleifer &amp; Vishny, 1997).</p>
<p>O estudo de Shleifer e Vishny (1997) divide-se em 8 seções, nas quais os autores traçam o marco teórico da teoria da agência com vistas às motivações para fornecedores de capital confiarem seus recursos a um gestor. Adicionalmente, tratam discutem a proteção legal dos investidores e a concentração de capital como as duas abordagens mais comuns ao se tratar de governança corporativa. Fica evidenciado que a diversidade de sistemas de governança entre os países (por exemplo, os modelos americano, alemão e japonês). Contudo, os autores alertam para a inexistência de um sistema superior. Não se trata de adotar o sistema adotado por um país, independentemente do quão eficiente pareça, mas avaliar como introduzir mecanismos de proteção legal aos investidores. Além dos investidores tradicionais, os credores também dispensam atenção relevante para a governança corporativa, pois possuem altos investimentos e, evidentemente, tem interesse no seu retorno. Os credores, tais como bancos, exercem poder sobre os direitos dos minoritários e investidores por meio de suas cláusulas contratuais para concessão de crédito (<em>covenants</em>) além de sua remuneração não ser residual.</p>
<p>O <em>survey</em> de Shleifer e Vishny (1997) revelou limitações nos sistemas de governança ao redor do mundo. Seja pelo fato de o sistema legal dos países divergirem, a concentração de capital está presente em percentual importante das firmas (Fama &amp; Jensen, 1983; Shleifer &amp; Vishny, 1997), o custo benefício da implantação de sistemas de governança não ser muito claro, o nível informacional fora de mercados maduros (como o americano) ou pelo fato de não haver certeza quanto a eficiência da governança corporativa frente às dinâmicas políticas e econômicas de cada país, Shleifer e Vishny (1997) não arriscam lançar opiniões sobre as questões de governança corporativa levantadas por eles. São céticos quanto a disponibilidade de respostas persuasivas sobre a temática.</p>
<p>Portanto, de acordo com as pesquisas discutidas nessa resenha (Fama &amp; Jensen, 1983; Jensen &amp; Meckling, 1976; La Porta et al., 1998; Shleifer &amp; Vishny, 1997), é possível observar a persistência dos problemas de agência desde sua divulgação acadêmica, nos anos 30, até os dias atuais. Os esforços empreendidos pela academia e pelos profissionais das corporações se direcionam para reduzir os conflitos de agência e nunca os eliminar. Possivelmente, a condição utilitarista do ser humano, já descrito por Jensen e Meckling (1976) ao citar Adam Smith e corroborar em sua pesquisa, seja persistente por muito mais tempo. Assim, as práticas de sobrevivência das empresas, apontadas por Fama e Jensen (1983), são úteis na redução de custos de agência, entretanto os dois <em>surveys</em> apresentados (La Porta et al., 1998; Shleifer &amp; Vishny, 1997), demonstram preponderância de práticas que indicam esforços de agentes com <em>empowerment</em> em atingir seus interesses em detrimento de outrem. O mercado precisa e sobrevive sob a perspectiva de cumprimento de contratos e se espera, então, inovação nos mecanismos capazes de reduzir o risco de seu inadimplemento.</p>
<hr>
<p>Coase, R. H. (1937). The nature of the firm. <em>Economica</em>, 4(16), 386–405.</p>
<p>Fama, E. F., &amp; Jensen, M. C. (1983). Separation of ownership and control. <em>Journal of Law and Economics</em>, 26(2), 301–325.</p>
<p>Jensen, M. C., &amp; Meckling, W. H. (1976). Theory of the firm: managerial behavior, agency costs and ownership structure. <em>Journal of Financial Economics</em>, 3, 305–360.</p>
<p>La Porta, R., Lopez-de-Silanes, F., &amp; Shleifer, A. (1998). Corporate ownership around the world. <em>Ssrn</em>, 1, 1–69.</p>
<p>Shleifer, A., &amp; Vishny, R. W. (1997). A survey of corporate governance. <em>The Journal of Finance</em>, 52(2), 737–783.</p>
<hr>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> De volta ao topo</a> ]]></description>
  <category>Finanças</category>
  <category>Governança</category>
  <guid>https://contabilidados.github.io/posts/finance/teoriaAgenciaGovernanca/teoriaAgenciaGovernanca.html</guid>
  <pubDate>Thu, 28 Oct 2021 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://contabilidados.github.io/posts/finance/teoriaAgenciaGovernanca/teoriaAgenciaGovernanca.png" medium="image" type="image/png" height="144" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Visão Geral de Finanças</title>
  <dc:creator>Kléber Formiga Miranda</dc:creator>
  <link>https://contabilidados.github.io/posts/finance/visaoGeralFinancas/visaoGeralFinancas.html</link>
  <description><![CDATA[ <style> body {text-align: justify} </style>
<p><img src="https://contabilidados.github.io/posts/finance/visaoGeralFinancas/visaoGeralFinancas.png" class="img-fluid"></p>
<p>A moderna teoria de finanças se iniciou nos anos 50 com marcos de inovação nas pesquisas voltadas a compreender os efeitos das decisões no equilíbrio do mercado. Nos anos precedentes, os assuntos de finanças tratavam, essencialmente, de definir como os gestores deveriam tomar decisões com base em custo ótimo de capital, política de dividendos, dentre outros. Com a emergência das pesquisas denominadas positivas, as finanças passaram a ser abordadas sob vários aspectos, cujos resultados ampliaram o entendimento das implicações práticas das tomadas de decisão. Esses aspectos, assim como as motivações e implicações de seu surgimento são discutidos sob prismas convergentes (mas não totalmente semelhantes) por Jensen e Smith Jr.&nbsp;(1984) e por Miller (1999). Ambos são objetos dessa resenha. Tratam do momento de <em>trade-off</em> entre os aspectos normativo e positivo das finanças, além de discorrem sobre a construção lógica para a construção de cada teoria abordada.</p>
<p>A revisão do desenvolvimento da teoria moderna das finanças apresentada por (Jensen &amp; Smith Jr., 1984) se desenvolve fazendo um contraponto da teoria positiva com o que denominou de teoria normativamente orientada (<em>normatively oriented</em>) para demonstrar a fragilidade da teoria de finanças até então difundida (década de 50). Na discussão proposta por (Miller, 1999), a proposta é a mesma sendo definidos os contrapontos entre as abordagens <em>business school</em> (normativa) e <em>economic department</em> (positiva). Assim, enquanto o primeiro traça uma revisão de literatura sobre a teoria de finanças, o segundo se desprende da obrigação de um <em>survey</em> abrangente e escolhe os temas considerados relevantes pelo autor. Ambos apontam para a abordagem positiva como melhor para o processo decisório. Para Jensen e Smith Jr.&nbsp;(1984), não é possível decidir qual ação tomar e esperar atender seu objetivo se não se sabe o efeito da decisão.</p>
<p>A discussão entre abordagem normativa e positiva em finanças é intrigante, pois durante o desenvolvimento teórico houveram divergências quanto a essa classificação. O trabalho de Markowitz sobre a teoria das carteiras, em 1952, foi considerado por Milton Friedman (economista da escola de Chicago, influente em vários campos de pesquisa em sua área) como não pertencente ao departamento de economia, dado seu aspecto normativo. Entretanto, sua tese fora defendida no departamento de economia (Miller, 1999). Markowitz, identificou o rendimento esperado de um investimento com base na sua média e variância, cujo resultado permite ao tomador de decisão escolher o melhor investimento. De acordo com o algoritmo de média-variância de Markowitz define-se um conjunto eficiente de portfólios como aquele que fornece um máximo de retorno para uma dada variância e um mínimo de variância para um retorno esperado (Jensen &amp; Smith Jr., 1984).</p>
<p>O retorno esperado obtido por meio da proposta de Markowitz apresenta fragilidades importantes, essencialmente quanto ao fato de não fornecer um portfólio ótimo, pois se os inputs do modelo são os mesmos, todos os investidores tenderão a possuir o mesmo portfólio (Miller, 1999). Com base na abordagem normativa de Markowitz, as pesquisas individuais de Treynor, Sharpe e Lintner criaram uma teoria positiva para a determinação dos preços dos ativos. O fato de o modelo de Markowitz assumir variáveis fixas foi resolvido por meio da incorporação da análise da covariância entre o retorno da empresa alvo com o retorno de todos os ativos. A partir do momento em que um número crescente de investidores passaram a investir em índices de fundos, o risco de mercado passou a ser definido abrindo espaço para definição do retorno do mercado. Dessa metodologia surgiu a medida de risco conhecida e utilizada até a atualidade: o Beta (Jensen &amp; Smith Jr., 1984; Miller, 1999).</p>
<p>O beta, juntamente com a taxa livre de risco e retorno do mercado passaram a compor o Modelo de Precificação de Ativos – CAPM (<em>Capital Assets Pricing Model</em>). A teoria de precificação de ativos define, portanto, o custo de oportunidade da empresa em decisões orçamentárias (Jensen &amp; Smith Jr., 1984). Uma das vantagens do CAPM, mencionada por Miller (1999), é o fato de a ciência buscar explicar muito com pouco e o CAPM atender essa demanda como poucos modelos em finanças. Os benefícios do CAPM foram importantes a ponto de gerar grande volume de pesquisas empíricas testando-o, sendo abordado em pesquisas teóricas e empíricas. Sua desvantagem (ou consenso entre profissionais) é que uma única medida de risco pode não ser suficiente para descrever uma <em>cross section</em> de retornos esperados. Além do mais, o fator mercado e outros dois riscos (risco e tamanho) foram identificados para ações ordinárias (Miller, 1999).</p>
<p>Esses fatores correspondem ao fato de quanto mais arriscada, maior o retorno (fator risco), quanto menor a firma, maior a seus retornos (fator tamanho) e quanto maior o <em>book-to-market</em> das empresas maiores os seus retornos (fator mercado). Assim, a depender da sofisticação do investidor, seus retornos poderiam ser maiores ao observar a possibilidade de ganhos superiores em determinadas firmas. Entretanto, a Hipótese de Eficiência do Mercado (HME) propõe ser impossível obter ganhos econômicos anormais (bater o mercado) com base em informações disponíveis. De acordo com Miller (1999), nos anos trinta foi documentada a inabilidade de 45 agências profissionais preverem as mudanças nos preços. Alguns estatísticos (Working, Kendall e Osborne) também buscaram, individualmente, identificar explicações para as mudanças nos preços, porém acabaram definindo a mudança nos preços como um “passeio aleatório” (<em>random walk</em>). Isso significa não haver padrão definido (ou definível) para os dados (Jensen &amp; Smith Jr., 1984; Miller, 1999).</p>
<p>Posteriormente, as evidências de Samuelson e Mandelbrot forneceram uma moderna justificativa teórica para a HME. Para essas pesquisas uma mudança inesperada nos preços em mercado especulativo comporta-se com passeio aleatório se o mercado é competitivo e os lucros são zero. Os argumentos são de que mudanças inesperadas nos preços refletem novas informações (Jensen &amp; Smith Jr., 1984). Para Miller (1999), a HME deveria ser reconhecida com Prêmio Nobel (como a teoria das carteiras, da precificação de ativos e da estrutura de capital), pois se trata de um dos assuntos mais discutidos pela academia. Seus pressupostos já foram bastante estudados, especialmente pelo fato de disponibilização de dados de preços de fechamento mensais, dividendos para todas as ações da New York Exchange (NYSE) desde 1926, sobre as quais diversas evidências empíricas foram realizadas. Muitas pesquisas refutam sua robustez, entretanto ainda é testada.</p>
<p>Consequentemente, retornos anormais são encontrados em qualquer lugar, mas carregam a semente de sua queda. Com essa afirmativa Miller (1999) defende a fundamentação da HME, sob a justificativa de que imitadores acabariam competindo pelos retornos anormais, estabelecendo equilíbrio no mercado. Com essa mudança refuta-se a ideia de passeio aleatório e reforça a HME especialmente quando muda o foco para custo e retorno ajustados ao risco. Deixa de ser um assunto de estatística e passa a ser econômico. O valor da empresa é, portanto, alterado sob diversas circunstâncias e, dentre elas, mudanças na estrutura de capital. Modigliani e Miller (M&amp;M) propõem, em primeiro momento, não haver relação entre o valor da firma e a mudança na estrutura de capital. Ao assumirem essa relação observa-se proximidade com a HME. Para Miller (1999), a proximidade entre a revisão de M&amp;M e HME não é acidental, pois as firmas mudariam sua estrutura de capital com vistas aos prospectos futuros da firma.</p>
<p>O próximo evento relevante para as finanças foi a possibilidade de negociação do valor da firma com base nos prospectos futuros. Após fixados os fluxos de caixa estimadas para a firma, é possível estabelecer um valor futuro e negociá-lo. Uma opção de compra dá direito de comprar uma ação por um preço específico (preço de exercício) a qualquer tempo para exercê-la em data específica. Para evitar oportunidades de lucros sem risco o retorno da proteção (<em>hedge</em>) deve ser igual à taxa livre de risco (Jensen &amp; Smith Jr., 1984). Embora com informações observáveis, as opções dependem de dados não observáveis como a variância da distribuição dos retornos do ativo subjacente que é estimada. Miller (1999) observa as opções como uma das questões mais férteis para pesquisas futuras em finanças.</p>
<p>Até então, observa-se um encadeamento de teorias migrando da abordagem normativa para a abordagem positiva. Tanto em Miller (1999) quanto em Jensen e Smith Jr.&nbsp; (1984) as abordagens sobre essas teorias são convergentes e a classificação, embora com nomenclatura diferente, possuem a mesma conotação quanto aos aspectos normativos e positivos. Ambos demonstram haver melhor qualidade nas pesquisas quando se aborda o problema sob a abordagem positiva. Considerando a escolha de discussão proposta por Miller (1999), a teoria da agência surge apenas como uma preocupação para psicólogos e não para economistas. Das teorias até então abordadas nessa resenha ambos os trabalhos analisados são contemplados. Quanto a teoria da agência, Smith Jr.&nbsp;(1984) tratam com maior detalhe dado que propõem uma revisão de literatura e não uma escolha pessoal como em Miller (1999).</p>
<p>A teoria da agência é abordagem em Smith Jr.&nbsp;(1984) de forma essencialmente conceitual. Além das abordagens teóricas, algumas discussões com as teorias já abordada surgem em relação à composição da estrutura de capital, pois o conflito de agência pode-se definir a depender do quão monitorado esteja o gestor (agente). Teorias baseadas em <em>trade-offs</em> de compartilhamento de risco e outras vantagens da forma corporativa com seus custos de agência para definir a sobrevivência das empresas no longo prazo são importantes para a análises positivas sobre o valor da firma. Contudo, a dificuldade de avaliação do interesse e o real cumprimento de contratos dificultam ou enfraquecem as abordagens quantitativas. Possivelmente, por esse motivo, nenhuma das pesquisas resenhadas adentrou em aspectos positivos advindos dos problemas de agência, embora com vasta literatura teórica e empírica disponível. A teoria de agência é abordada por Smith Jr.&nbsp;(1984) como um “plano de fundo” para as demais teorias.</p>
<p>Mais duas pesquisas também comporão essa resenha. Trata-se de pesquisas preocupadas no estudo de finanças no mercado brasileiro. Nenhuma das duas, porém, lançam novas teorias ou constructos para essa área. A abordagem de estrutura de capital e de propriedade é visto em (Leal &amp; Saito, 2003) e um trabalho bibliométrico do período de 2000 a 2010 foi realizado por (Leal, Almeida, &amp; Bortolon, 2013) sobre a produção científica brasileira em finanças. Esses estudos demonstram a realidade brasileira em finanças sob dois prismas: produção acadêmica (Leal et al., 2013) e prática (Leal &amp; Saito, 2003). Considerando a origem das teorias de finanças em evidência com empresas americanas, algumas discussões podem ser traçadas com base nos achados de cada uma dessas pesquisas a fim de lançar comparações entre teorias gerais e aplicação em mercados em desenvolvimento.</p>
<p>Com base em Leal e Saito (2003), observa-se a dificuldade de se aplicar teorias de finanças no Brasil. Os custos de agência e monitoramento excessivos, associados ao alto custo de capital, desestimulam o ingresso de empresas no mercado de capitais. O padrão típico de países emergentes revela uma estrutura concentrada favorece a ação oportunista dos controladores. Assim, sob a égide da teoria da agência, os conflitos principal-agente são minimizados e passa-se a chamar atenção os conflitos principal-principal no qual há a possibilidade expropriação dos minoritários. A única forma de reduzir essas assimetrias e problemas de agência são evidenciados por meio de política de dividendos e recompra de ações. A ausência de estruturas adequadas na composição do mercado acionário brasileiro pode, portanto, dificultar pesquisas e práticas com base em teorias de finanças aceitas em mercados maduros.</p>
<p>O estudo bibliométrico de Leal et al.&nbsp;(2013) demonstra fragilidade nas pesquisas sobre finanças realizadas no Brasil. Não se observa uma consistência em publicações ou até mesmo a definição clara de estudos voltados ao Brasil. A formação de parcerias é um aspecto positivo levantado pela pesquisa, entretanto, propõem melhorias na qualidade das publicações. Os autores abordam a profundidade metodológica e inovação teórica como um ponto frágil comparado a países desenvolvidos. Embora não abordem por essa linha, a dificuldade de acesso a dados, o número de empresas em mercado de capitais e a própria estrutura de propriedade podem destoar os resultados e análises empíricas quando se busca analisar teorias em mercados emergentes.</p>
<p>Por fim, as teorias em finanças finalizaram por volta dos anos 70. Poucas pesquisas de maior relevância foram apresentadas ou incorporou a denominada Moderna Teoria de Finanças. O amadurecimento dos mercados e a diferença nas suas operações – seja por novas transações ou por novas tecnologias – remete a emergência de novas teorias capazes de acompanhar o comportamento de empresas e seus reflexos no valor da firma. É possível propor, ainda, a definição de teorias específicas para países emergentes nos quais o ambiente de mercado difere daquele onde as teorias de finanças se originam.</p>
<hr>
<p>Jensen, M. C., &amp; Smith Jr., C. W. (1984). The theory of corporate finance: a historical overview. In M. C. Jensen &amp; C. W. Smith Jr.&nbsp;(Orgs.), <em>The Modern Theory of Corporate Finance</em> (p.&nbsp;2–20). New York: McGraw-Hill.</p>
<p>Leal, R. P. C., Almeida, V. de S. e, &amp; Bortolon, P. M. (2013). Produção científica brasileira em finanças no período 2000-2010. <em>Revista de Administração de Empresas</em>, 53(1), 46–55.</p>
<p>Leal, R. P. C., &amp; Saito, R. (2003). Finanças corporativas no Brasil. <em>RAE eletrônica</em>, 2(2), 1–15.</p>
<p>Miller, M. H. (1999). The history of finance. <em>The Journal of Portfolio Management</em>, 95–101.</p>
<hr>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> De volta ao topo</a> ]]></description>
  <category>Finanças</category>
  <category>Teoria</category>
  <guid>https://contabilidados.github.io/posts/finance/visaoGeralFinancas/visaoGeralFinancas.html</guid>
  <pubDate>Mon, 25 Oct 2021 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://contabilidados.github.io/posts/finance/visaoGeralFinancas/visaoGeralFinancas.png" medium="image" type="image/png" height="144" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Sentimento do investidor no mercado de ações</title>
  <dc:creator>Kléber Formiga Miranda</dc:creator>
  <link>https://contabilidados.github.io/posts/finance/sentimentoInvestidor/sentimentoInvestidor.html</link>
  <description><![CDATA[ <style> body {text-align: justify} </style>
<p><img src="https://contabilidados.github.io/posts/finance/sentimentoInvestidor/sentimentoInvestidor.png" class="img-fluid"></p>
<p>Eventos históricos no mercado de capitais são de explicação desafiadora. O modelo financeiro padrão, no qual os preços são o valor presente dos futuros fluxos de caixa esperados, possui dificuldades em se ajustar a esses padrões. As finanças comportamentais sugerem um modelo com duas premissas: 1) Sentimento do investidor origina-se na crença sobre fluxos de caixa futuros e riscos de investimento que não são justificados pelos fatos disponíveis (à mão - at hand); 2) Apostar contra investidores baseados em sentimento é caro e arriscado. Assim, os investidores racionais negligenciam os fundamentos (sugerido pelo modelo padrão). Portanto, há limite para arbitragem. Entretanto, antes de períodos de quebra/crise o que se observa é a majoração dos preços ao invés de criação de mecanismos contrários aos arbitradores (Baker &amp; Wurgler, 2007).</p>
<p>Nesse contexto, é incontestável a influência do sentimento do investidor no mercado de capitais (preços). Assim, a questão não é sua existência, mas a sua mensuração. Baker e Wurgler (2007) expõem duas abordagens possível para mensuração do sentimento. Pela abordagem <em>bottom-up</em> (de baixo para cima) usa-se o viés do investidor individual tais como excesso de confiança, representatividade e conservadorismo para explicar como investidores individuais reagem positiva ou negativamente aos retornos passados ou aos fundamentos. Quando agregados, modelos individuais fornecem previsões sobre padrões no sentimento do investidor, preços de ações e volume do mercado como um todo. A abordagem <em>bottom-up</em> possui pouca variação com o passar do tempo na psicologia de massa. Diferentemente da abordagem <em>bottom-up</em>, a abordagem <em>top-down</em> (de cima para baixo) foca na mensuração de forma reduzida, sentimento agregado e traça seus efeitos no retorno de mercado e ações individuais.</p>
<p>O sentimento do investidor proposto por Baker e Wurgler (2007) utilizam a abordagem <em>top-down</em>. Busca-se dois pressupostos mais amplos e irrefutáveis: sentimento e limites de arbitragem. Explica-se quais ações são mais prováveis de serem mais afetadas pelo sentimento ao invés de simplesmente indicar qual o nível de preços agregado depende do sentimento. Algumas características são mais suscetíveis ao sentimento do investidor, quais sejam a baixa capitalização, pouco tempo de existência, pouca rentabilidade, alta volatilidade, não pagamento de dividendos, está em crescimento ou crise, dentre outros. Dessa forma, alguns aspectos das abordagens <em>top-down</em> ou <em>bottom-up</em> se demonstram favoráveis à análise do sentimento do investidor.</p>
<p>A vantagem da abordagem <em>top-down</em> é seu potencial de abrangência de bolhas, crises e mais padrões diários nos preços das ações de forma simples, intuitiva e abrangente. A vantagem do modelo <em>bottom-up</em> é fornecer microfundamentos para a variação no sentimento do investidor, considerado exógeno pelo modelo <em>top-down</em>. Os trabalhos pioneiros surgiram na década de 80 sem teorias (ateóricos) testando de várias formas a possibilidade de o mercado como um todo ser mau precificado. Testava-se a reversão à média dos retornos ou previsibilidade dos retornos agregados usando quocientes de <em>valuation</em>. Nesses estudos o papel do sentimento ficou implícito, associado à fragilidade das evidências estatísticas. A previsibilidade dos retornos poderia refletir uma correção da má precificação do sentimento induzido (Baker &amp; Wurgler, 2007).</p>
<p>O trabalho de Baker e Wurgler em 2006 utilizam avanços na teoria de finanças comportamentais ao fornecer testes mais nítidos para os efeitos do sentimento. Nesses modelos os investidores são de dois tipos: a) arbitradores racionais: imunes ao sentimento de mercado por basear-se em fundamentos; b) negociadores irracionais: sujeitos ao sentimento exógeno. Esses investidores competem no mercado fixando preços e retornos esperados. O limiar entre ambos acontece devido ao limite dos arbitradores quanto a visualização em horizontes de tempo curto e pelos custos e riscos de negociar a descoberto. Os investidores irracionais acabam influenciando no preço e nem sempre os preços são valores baseados em fundamentos. Assim a má precificação pode vir da irracionalidade de alguns investidores ou da limitação de outros (Baker &amp; Wurgler, 2007).</p>
<p>Verifica-se, portanto, que choques de demanda baseados em sentimento variam entre as firmas, mas a arbitragem não. O sentimento é mais demandado em títulos especulativos. Quando o sentimento aumenta, esperamos que ações especulativas tenham retornos atuais maiores. Para Baker e Wurgler (2007) a dificuldade e subjetividade na avaliação das firmas são características que tornam ações mais especulativas em relação as demais. Firmas mais jovens e/ou em crescimento estão mais propensas a especulação e, portanto, aos efeitos do sentimento. A incerteza significa que o efeito do excesso de confiança, representatividade e conservadorismo são mais pronunciados. A mudança na propensão a especular surge da diferença de opinião entre investidores com a mesma informação básica. Não se espera, dessa forma, a mesma reação sobre a informação disponível.</p>
<p>Mesmo com a arbitragem variando entre as firmas (jovens, pequenas, baixa rentabilidade ou em alto potencial de crescimento) os arbitradores tenderão a fugir desses papeis quando sua má precificação for muito alta. Por não pagar dividendos, os seus fundamentos são adiados, ficando sujeitos a especulação. Mostra-se que o sentimento tem grande efeito sobre esses papeis. A conclusão a que se chega é que empresas com características específicas (jovens, pequenas, mais voláteis, pouca rentabilidade, não pagadora de dividendos, em crise ou em potencial de crescimento extremo - ou companhias com características análogas) estão mais sujeitas ao sentimento do investidor. Contrariamente, ações melhores no mercado (<em>bond-like</em>) são menos gerenciadas pelo sentimento.</p>
<p>A discussão sobre a mensuração do sentimento do investidor perpassa, portanto, para a indicação de algumas proxies, sendo possível propor algumas medidas e demonstrar seu comportamento em relação aos principais episódios especulativos dos últimos 40 anos. Um choque exógeno no sentimento do investidor influencia uma cadeia de eventos que pode ser observado por todas as suas partes. As crenças do investidor, por exemplo, podem ser pesquisadas. Os resultados dessa pesquisa podem traduzir padrões de negociação que são registrados. A arbitragem limitada sofre pressão, gerando alguns <em>mispricings</em> que podem ser usados pelo <em>benchmark</em> em fundamentos (book-to-market, por exemplo). Esses <em>mispricings</em> podem gerar uma informação privilegiada para <em>insiders</em> (executivos) que podem ter incentivos para levar vantagem com a informação e, então, ajustar sua estrutura de capital.</p>
<p>Cada parte dessa cadeia sofre influências conflitantes. Os economistas tendem a suspeitar das pesquisas, pois a resposta nem sempre reflete o real comportamento do respondente. Negociações tendem a zero (não há ganhos anormais), então medir sentimento com atividades de negócios significa se posicionar alinhado com investidores irracionais. O preço de mercado normalmente reflete fundamentos, de modo geral, com sentimento desempenhando um papel menor. Assim, a alteração da estrutura financeira pode acontecer por muitas razões, inclusive pela mudança de fundamentos dos negócios em vez de simplesmente agir como arbitradores corporativos. A utilização de proxies para sentimento se torna imprescindível. Nessa perspectiva, Baker e Wurgler (2007) listam algumas possíveis <em>proxies</em>.</p>
<p>Pesquisas com investidores questionando o quão otimista eles estão pode dar alguns insights quanto aos investidores irracionais marginais. O índice de confiança do consumidor possui correlação forte com o índice UBS/Gallup (<em>survey</em> com investidores caseiros e profissionais), especialmente com retornos de pequenas ações ou por ações dominadas por investidores de varejo. Humor do investidor (sem muita ênfase dada por Baker e Wurgler (2007)), possivelmente por ser mais subjetivo, relaciona atributos emocionais (transtornos depressivos no entardecer, resultados de jogos de futebol) associando esses humores com baixos retornos, em especial de pequenas ações. A negociação de investidores de varejo é interessante, pois foi são mais prováveis em está suscetíveis ao sentimento, pois a literatura identificou que esses investidores compraram mais ações próximo a bolha da internet (Baker &amp; Wurgler, 2007).</p>
<p>A forma como investidores alocam seus recursos em fundos mútuos é facilmente identificada em dados disponíveis. Uma medida de sentimento proposta por outros autores é baseada no movimento entre fundos de maior ou menor risco. Os fundos são conhecidamente investidores em investimento com altos retornos. Outra evidência empírica é que os fundos ao permanecerem com uma ação rentável na compra, possuem retornos pobres em períodos posteriores. O Volume de negociação (ou liquidez) é uma boa <em>proxy</em> para sentimento do investidor. Vendas a descoberto (<em>short-selling</em>) são mais caras que posições de longo prazo. Investidores irracionais são mais propensos a negociar (aumentar a liquidez) quando estão otimistas ou apostar no crescimento das ações em relação quando estão pessimistas. O <em>Market Turnover</em>, a razão entre o volume negociado e o número de ações listadas na NYSE é uma <em>proxy</em> simples para este conceito (Baker &amp; Wurgler, 2007).</p>
<p>A característica de pagar ou não dividendos pode ser determinante para a ocorrência do sentimento. Quando empresas são pagadoras de dividendos se assemelham a títulos com resultados previstos. O prêmio de dividendos decorre no estudo de 2004 de Baker e Wurgler como a diferença entre o <em>book-value</em> de empresas pagadoras e não paradoras de dividendos. O prêmio de dividendo explica a maior parte da tendência histórica da propensão da firma pagar dividendos. As empresas parecem atender ao sentimento quando esse está contra ou a favor à segurança ao se decidir pagar dividendos. Há uma associação entre fundos fechados e o sentimento, pois os esses fundos são dominados por pequenos investidores (<em>retail investor</em>). O desconto cobrado nesses fundos pode ser uma <em>proxy</em> para sentimento, pois tende a aumentar quando os pequenos investidores estão em baixa (Baker &amp; Wurgler, 2007).</p>
<p>Os preços das opções aumentam quando o ativo subjacente tem sua volatilidade esperada aumentada. Os modelos de opções (BS) podem ser invertidos para ganhos implícitos de volatilidade como uma função dos preços das opções. O Índice de Volatilidade do Mercado (VIX), da bolsa de Chicago que mede a volatilidade implícita das opções das 100 ações do índice S&amp;P, também chamada de índice do medo, discute os picos do VIX em períodos como o crash de outubro/1987 e a crise do gerenciamento de capital de longo prazo em 1998. O primeiro dia após o IPO apresenta notáveis retornos que são difíceis de ser explicados a não ser pelo entusiasmo do investidor. Os retornos dos primeiros dias após o IPO mostram picos e baixas altamente correlacionados com o volume de IPO. A demanda por IPO (volume de IPO) é extremamente sensível ao sentimento do investidor. Os bancos de investimento falam em janelas de oportunidade para IPO que caprichosamente abre e fecha. As flutuações no volume são selvagens, saindo de 100 para zero por mês (Baker &amp; Wurgler, 2007).</p>
<p>A alta emissão de ações em relação à emissão total (dívidas mais ações, inclusive IPO) são associados a baixos retornos em período posterior, sugerindo um padrão no qual as firmas trocam sua estrutura de capital com redução de custo de capital. Não implica em previsão de preços do mercado como um todo, mas má precificação relacionadas entre firmas que as levam a ações gerenciais correlacionadas que podem então prever retornos. O <em>insider trading</em> no qual executivos possuem melhor informação sobre o valor de suas empresas em relação aos demais participantes. Deixada a legalidade de lado, as decisões do <em>portfólio</em> pessoal dos executivos podem revelar suas visões sobre a má precificação de suas firmas. Se o sentimento leva à má precificação correlacionada, padrões de <em>insider trading</em> podem conter um componente de sentimento sistemático (Baker &amp; Wurgler, 2007).</p>
<p>As possibilidades de <em>proxies</em> para sentimento são diversas, entretanto, a disponibilidade de dados reduz consideravelmente a possibilidade de escolha das variáveis para cálculo do sentimento do investidor. Embora possa variar diariamente, a maioria dos eventos ocorrem anualmente. Os testes mais convincentes sobre os efeitos do sentimento são aqueles preocupados em predizer um longo horizontes de retornos. A escolha feita por Baker e Wurgler (2007) foram 6 <em>proxies</em>: o turnover (TURN), volume de IPO (NIPO), primeiro dia de retorno do IPO (RIPO), prêmio de dividendos (PDND), emissão de novas ações (S) e desconto de fechamento dos fundos (CEFD). Essas variáveis foram analisadas pelo método de componentes principais, cujos cofatores indicam quando de cada variável implicará na formação da variável de sentimento.</p>
<p>Os resultados sugerem que o sentimento de mercado, especialmente o calculado pela sua variação, explicam melhores momentos de bolha ou de crises. A volatilidade do sentimento aumenta nesses episódios, sugerindo a mudança com o tempo na relação entre o sentimento e os fundamentos. Há, contudo, evidência de que o sentimento do investidor afeta o retorno das ações, embora possa está poluído de outros elementos econômicos que torna a relação possível. Baker e Wurgler (2007) apresentam alguns desafios para a análise do sentimento quais sejam caracterizar e medir o sentimento do investidor e determinar quais ações atraem os especuladores ou tem potencial limitado de arbitragem. Mesmo com os desafios e ainda tendo bastante evidência a ser desvendada, há ganho substancial na melhor compreensão do sentimento dos investidores (Baker &amp; Wurgler, 2007).</p>
<hr>
<p>Baker, M., &amp; Wurgler, J. (2007). Investor sentiment in the stock market. <em>The Journal of Economic Perspectives</em>, <em>21</em>(2), 129–151.</p>
<hr>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> De volta ao topo</a> ]]></description>
  <category>Finanças</category>
  <category>Sentimento</category>
  <guid>https://contabilidados.github.io/posts/finance/sentimentoInvestidor/sentimentoInvestidor.html</guid>
  <pubDate>Fri, 06 Aug 2021 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://contabilidados.github.io/posts/finance/sentimentoInvestidor/sentimentoInvestidor.png" medium="image" type="image/png" height="144" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Governança Corporativa e Proteção Legal</title>
  <dc:creator>Kléber Formiga Miranda</dc:creator>
  <link>https://contabilidados.github.io/posts/finance/governancaProtecaoLegal/governancaProtecaoLegal.html</link>
  <description><![CDATA[ <style> body {text-align: justify} </style>
<p><img src="https://contabilidados.github.io/posts/finance/governancaProtecaoLegal/governancaProtecaoLegal.png" class="img-fluid"></p>
<p>A governança corporativa consiste na configuração de procedimentos internos, legais e guias informais voltados a direcionar a tomada de decisão nas empresas. O objetivo do sistema de governança é garantir tomadas de decisão corporativas confiáveis, representativas do melhor interesse da corporação e dos seus acionistas. Todas as comunicações públicas devem refletir a verdade, porém o principal desafio da governança corporativa é criar um sistema capaz de equilibrar a responsabilidade dos tomadores de decisão com a sua autoridade.</p>
<p>No mercado americano o padrão de governança possui raízes na regulação, em especial após a SOX em 2002. Nesse modelo os funcionários corporativos são legalmente induzidos a agir em prol dos assuntos das empresas. Em outra linha a SEC busca sistemas de prestação de contas robustos em garantir a integridade da informação financeira. Discute-se, todavia, a viabilidade de um sistema de governança rodeado de regras e sanções. Há, nesse ambiente, o risco de fuga de diretores qualificados pelo receio de responsabilidade excessiva. Ao mesmo tempo, um dos problemas mais evidentes em governança corporativa parece ser uma falta de responsabilização individual por má gestão e/ou fraude.</p>
<p>Em escala global, o processo de governança se torna mais complexo. Diferença entre as estruturas legais e financiamento dos países interferem na padronização de políticas ligadas a regras de condutas corporativas. Embora pequeno, o G-20 congrega países de economia relevante para o cenário mundial e o amadurecimento de políticas inter-fronteiras convergirá para uma inevitável adoção de normas de governança em nível mundial. O <em>design</em> desse padrão será bastante discutido, pois o eficiente padrão SOX consegue disciplinar operações e condutas, mas se apresenta oneroso. Diversos IPOs deixaram de se efetivar por desestímulo das empresas em abrir seu capital e ficar sujeito a regras rígidas. O mesmo ocorre com empresas estrangeiras sujeitas à SOX quando resolvem negociar no mercado americano.</p>
<p>Algumas estruturas evidentes nas economias e divergente dentre os países do próprio G-20 podem intervir contra a globalização de normas de governança. Convergir a economia para um mesmo patamar normativo pode ser dificultado, por exemplo, pelos direitos de propriedades divergentes ou pelo nível de desenvolvimento da economia. Empresas de países onde a proteção legal é fraca, os mecanismos de governança serão menos efetivos, diferentemente de empresas em países com forte proteção de investidores. O cerne está na propensão em se investir em governança. A falta de proteção dos investidores os desencoraja em realizar tal investimento, pois não visualizam retorno com tal recurso, acontecendo o inverso para empresas com proteção legal por terem a expectativa de segurança na aplicação de seus recursos.</p>
<p>A discussão realizada se concentra no nível normativo a ser aplicado por normatização de governança e sua aplicabilidade em diferentes economias. O problema antes visualizado em nível da firma, e já difícil de ser mitigado, passa absorver contornos em nível mundial, dificultando sua implementação dados os conceitos divergentes relacionados a questões culturais, de mercado e de financiamento de empresas.</p>
<p>Os mecanismos para uma prestação de contas padronizada são o mercado, a votação de acionistas e responsabilidade civil e criminal. O equilíbrio desses mecanismos cria um ambiente de tomada de decisão responsável, impedindo má condutas pela gestão. Contudo, cada um desses mecanismos contém falhas envoltas na discricionariedade dos gestores. O fato é a possibilidade de falhas em sistemas de governança de onde se espera a credibilidade para alocação de recursos. Uma vez crível, o mercado tenderá a aplicar seus recursos num ambiente reconhecido como próprio para investimento. Dessa forma, a eventual falha do sistema de governança desencadeia um problema devastador para economia, justificando a discussão e a busca por mecanismos eficazes para tal possibilidade. (Jones, 2010).</p>
<p>Baseado no exemplo norte-americano, Jones (2010) discute a utilização de meios legais para solução problemas em governança. A lógica das normas é tornar o funcionário corporativo aderente às práticas reveladoras de bons resultados para a firma e inibir o uso de práticas discricionárias em interesse próprio. Quando as empresas assumem riscos, os acionistas são beneficiados com os retornos decorrentes do risco, além do fato de poderem diversificar seu risco investindo em mais de uma empresa, equilibrando a possibilidade de ter problemas em uma empresa, mas com sucesso em outra. De acordo com as cortes americanas, os juízes não são competentes em muitos assuntos de ordem econômica e cabe aos acionistas escolherem a melhor gestão para seus recursos. O mercado permite e encoraja esse processo.</p>
<p>Os investidores contam com informações contábeis e relatórios para avaliar a perspectiva de negócios e tomar suas decisões de investimentos. Jones (2010) aborda o fato de as tomadas de decisão serem fundamentadas em estimativas futuras em detrimento de informações históricas disponibilizadas pela SEC. Nessas projeções – alinhadas por meio de comunicados a imprensa, discursos, conferências, etc. – há a discricionariedade da gestão em tornar público informações importantes para o mercado, mas em dose controlada por ela. A governança corporativa atuaria na minimização desses impactos, atentando para critérios inibidores de má conduta quanto a revelação de perspectivas pela gestão.</p>
<p>A SEC já se ajusta para reforma legais no sentido de prevenção contra informações futuras gerenciadas. Um dos pontos principais sugeridos a implicação em planos de incentivo, onde cláusulas restritivas nos contratos com a gestão contemplasse o confisco de pagamentos de incentivos baseados em resultados superavaliados, independentemente de o gestor ser culpado ou não. Tais medidas devem inspirar uma maior vigilância por diretores, conselheiros e auditores, reduzindo os incentivos para a fraude. (Jones, 2010).</p>
<p>Rezaee (2010) direciona a discussão para uma relação de mercado onde o capital é espalhado em nível mundial e empresas passam a ter capital de vários países. As empresas passam a ser financiadas com capitais de múltiplos países e ter influência de diversas economias. Nas últimas crises mundiais revelou um paradoxo entre socorrer empresas em crise ou exigir mais governança na prestação de suas contas. Se espera de normas de governança a proteção de investidores das ineficiências empresariais, má condutas e informações financeiras enganosas e, assim, restaurar a confiança pública e confiança dos investidores nos mercados financeiros, corporações, e suas demonstrações financeiras.</p>
<p>Alguns países acenam na perspectiva de união em prol da alocação eficiente de capital, mas as divergências de cada país dificultam a implantação de normas de governança eficazes. Vários fatores influenciam a governança corporativa, incluindo leis corporativas, leis federais, padrões de listagem e melhores práticas. Cada um desses <em>drivers</em> influenciam a governança corporativa, exigindo o cumprimento de suas próprias regras e diretrizes. A proteção legal aos acionistas também se incorpora ao rol de dificuldade na implementação de uma normatização de governança comum a diversos países. (Rezaee, 2010).</p>
<p>O padrão norte-americano poderia ser utilizado como guia para os demais países. Tratando-se de um instrumento normativo criado pós-crise e escândalos na maior economia mundial, justificaria sua implementação em nível global, entretanto, os críticos consideram a SOX onerosa e desestimuladora de novas ofertas públicas, especialmente por empresas internacionais. Os requisitos de conformidade são onerosos e impedem o crescimento global, limitando as oportunidades para as empresas. Por outro lado, os defensores da SOX fundamentam-se na melhoria substancial da confiança no mercado de capitais trazida pela legislação.</p>
<p>Várias disposições da SOX, descritas por Rezaee (2010), influenciam a governança corporativa. Em primeiro lugar, o fato de atribuir papeis e responsabilidades para os guardiões da governança corporativas, inclusive auditores, analistas e consultores jurídicos. Em segundo lugar, reforça os deveres fiduciários e responsabilidades dos conselheiros, diretores, CEOs e, por último, mitiga conflitos de interesse entre acionistas e diretores, além daqueles entre os próprios diretores.</p>
<p>Proteger investidores em nível nacional, além de outras regras de governança podem, segundo Bruno e Claessens (2010), ajudar a aliviar os problemas de agência, superar desvios por contratos incompletos e incentivar o desempenho das firmas. No entanto, os custos para esse monitoramento podem superar os benefícios dele decorrentes. A base central da teoria da firma de Ronald Coase é o pressuposto de um contrato firmado entre partes igualmente informadas quando, na realidade, há informação assimétrica entre as partes contratantes.</p>
<p>Em nível global a assimetria tende a se ampliar. A necessidade de um regime público de governança corporativa varia de acordo com o problema específico de governança corporativa. Um refinamento de problemas de governança corporativa distingue dois aspectos: o interno e o externo à firma. No interno, a governança age sobre os agentes os agentes sob sua tutela (acionistas, administradores e diretores) e os seus incentivos. No externo, a governança corporativa opera de fora da empresa por meio de leis, regulamentos, mercados, controle corporativo e concorrência. Em ambos há problemas difíceis de serem vencidos, especialmente por dificuldade alinhamento de posturas baseadas no padrão econômico, cultural e financeiro de cada país.</p>
<p>De acordo com Bruno e Claessens (2010), quando os direitos de propriedade são fracos e os mercados financeiros são menos desenvolvidos, o monitoramento e compromisso com a governança corporativa das empresas são mais difíceis. Portanto, as empresas em países menos desenvolvidos não possuem incentivos para adotar governança corporativa dada a falta de proteção. Os custos de implementação desses mecanismos não serão percebidos no retorno de suas ações. Em contrapartida, as empresas de países com forte proteção aos investidores não sofrem deste problema, estando dispostos a gastar mais por sistemas de governança.</p>
<p>O impacto diferente de regulamentação em todos os níveis de desenvolvimento do país se relaciona com a questão de saber se uma regulamentação uniforme é benéfica para todas as empresas. Esta questão pode ser reformulada como o debate sobre a adequação da regulamentação obrigatória ou flexível. Eventuais fracassos na governança corporativa levarão os países a adotarem soluções diferentes para a governança em seu território.</p>
<p>A ampliação do mercado além países convocou a governança corporativa para o desafio de tratar de conflitos de agência em nível global. A escolha de um modelo capaz de atender a demanda de países distintos com culturas e características diversificadas não é tarefa fácil, mas a sua necessidade é consenso entre governantes das principais economias mundiais. Enveredar pelo meio normativo, como o modelo americano via SOX, pode ser o <em>benchmarking</em>, mas possui algumas limitações, dentre as quais os custos de implementação e a fuga de capital do mercado dadas as conformidades exigidas.</p>
<p>Embora não explicitado nos textos, levanta-se a possibilidade de haver dificuldades de implantação de normas de governança em países onde predominem a influência bancária no financiamento das empresas. Os mercados onde os bancos são predominantes caracterizam, dentre outros aspectos, pela participação dos bancos no financiamento de longo prazo das empresas e na participação como acionistas. Nesse contexto, a governança exigida pelo setor bancária já é estabelecida nos seus contratos de dívidas e devidamente monitoradas por informações contábeis e outros mecanismos.</p>
<p>Por fim, é possível haver mudanças na forma como o capital é alocado e como o mercado funciona para uma convergência de práticas de governança em escala global. Os aspectos característicos de um mercado baseado em capitais não são absorvidos por todas as economias e pode ser o maior empecilho para gerar a credibilidade no sistema de mercado com base em governança corporativa.</p>
<hr>
<p>Bruno, V. &amp; Claessens, S. (2010). Economics aspects of corporate governance and regulation. In H. K. Baker &amp; R. Anderson (Eds.). <em>Corporate governance: a synthesis of theory, research, and practice</em> (Chap. 30, pp.&nbsp;599-619). New Jersey: Wiley.</p>
<p>Jones, R. M. (2010). Corporate governance and accountability. In H. K. Baker &amp; R. Anderson (Eds.). <em>Corporate governance: a synthesis of theory, research, and practice</em> (Chap. 28, pp.&nbsp;559-576). New Jersey: Wiley.</p>
<p>Rezaee, Z. (2010). Corporate governance rules and guidelines. In H. K. Baker &amp; R. Anderson (Eds.). <em>Corporate governance: a synthesis of theory, research, and practice</em> (Chap. 29, pp.&nbsp;577-597). New Jersey: Wiley.</p>
<hr>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> De volta ao topo</a> ]]></description>
  <category>Finanças</category>
  <category>Governança</category>
  <guid>https://contabilidados.github.io/posts/finance/governancaProtecaoLegal/governancaProtecaoLegal.html</guid>
  <pubDate>Fri, 30 Jul 2021 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://contabilidados.github.io/posts/finance/governancaProtecaoLegal/governancaProtecaoLegal.png" medium="image" type="image/png" height="144" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Custo e Estrutura de Capital</title>
  <dc:creator>Kléber Formiga Miranda</dc:creator>
  <link>https://contabilidados.github.io/posts/finance/custoEstruturaCapital/custoEstruturaCapital.html</link>
  <description><![CDATA[ <style> body {text-align: justify} </style>
<p><img src="https://contabilidados.github.io/posts/finance/custoEstruturaCapital/custoEstruturaCapital.png" class="img-fluid"></p>
<p>A discussão sobre a importância da estrutura de capital para o valor da firma perpassa, em primeiro plano, pelo custo de capital. O trabalho seminal de Modigliani e Miller (1958) trata o custo de capital da firma como função da taxa de juros sobre títulos, para os quais a teoria até então disposta aponta para o pressuposto teórico de o capital exigido pelos proprietários da firma ser o mesmo cobrado em títulos. Dessa forma, a aquisição de um ativo só é viável se aumentar o lucro líquido em prol dos proprietários da firma. Com base nesse pressuposto os teóricos concluíram que o custo de capital dos proprietários de uma firma seria simplesmente a taxa de juros dos títulos, implicando, com base na atuação racional, na tendência em buscar investimentos até o ponto onde o ganho marginal dos ativos seja igual à taxa de juros de mercado (Modigliani &amp; Miller, 1958).</p>
<p>Nessa perspectiva, a tomada de decisão racional é discutida sob dois aspectos: a maximização dos lucros e a maximização do valor de mercado. Pelo critério de maximização dos lucros, a aquisição de um ativo é viável se ele aumenta o lucro líquido dos proprietários da firma, contudo esse lucro apenas aumentará se a taxa de retorno (ou ganho) esperado do ativo excede a taxa de juros. Pela maximização do valor de mercado, um ativo é viável para ser adquirido se ele aumenta o patrimônio líquido dos proprietários (consequentemente adiciona mais valor de mercado à firma) em relação aos custos de aquisição. Porém, o que o ativo adiciona é dado pela capitalização do fluxo gerado pela taxa de juros e, seu valor capitalizado, apenas excederá seu custo se, e somente se, o ganho do ativo excede a taxa de juros. Em ambos os pontos Modigliani e Miller (1958) demonstram a igualdade entre o custo de capital e a taxa de juros em títulos, implicando na sua primeira proposição quanto a falta de relação entre estrutura de capital e o valor da firma.</p>
<p>A estrutura de capital, na hipótese de Modigliani e Miller (1958), corresponde a investimentos em capital próprio ou capital de terceiros. Para determinar o preço relativo das ações, assumem dois pressupostos sobre a natureza dos títulos e do mercado de títulos: a) todos os títulos rendem um ganho constante por unidade de tempo e esse ganho é considerado como certo por todos os negociadores, independente do emissor; b) títulos, assim como ações, são negociados em mercado perfeito, no qual duas <em>commodities</em> que são substitutas perfeitas devem ser vendidas, em equilíbrio, pelo mesmo preço. Ainda dentro de sua hipótese, Modigliani e Miller (1958) consideram a inexistência de impostos e distribuição de dividendos na forma de lucro – a distribuição de dividendos e a retenção de lucros seria uma mero detalhe para os autores.</p>
<p>Com base nesse contexto, são lançadas proposições, em que na sua primeira proposição, Modigliani e Miller (1958) declaram que o valor de uma firma qualquer é independente de sua estrutura de capital, sendo dada pela capitalização de seu retorno esperado à taxa apropriada a sua classe (baseada em ganho). Dessa forma, o custo médio de capital de uma firma qualquer é similar dentro de sua classe. Ações de arbitragem são possíveis, porém o ganho de uma firma representa o insucesso de outra, eliminando a discrepância entre o valor de mercado das firmas. Decorre dessa proposição o fato de o custo médio de capital ser constante para cada empresa, sendo essa a base para a segunda proposição sobre a estrutura de capital.</p>
<p>A segunda proposição Modigliani e Miller (1958) estabelece a igualdade entre o ganho esperado de uma ação e a taxa apropriada para o fluxo de capital próprio, mais um prêmio relativo ao risco financeiro para o índice dívida/PL, multiplicado pelo <em>spread</em> entre o retorno da ação e a taxa de juros. Com base nessa formulação, a troca de capital próprio por capital de terceiros não altera o custo médio de capital mesmo quando o capital de terceiros for menos oneroso. Ao estabelecer o prêmio pelo risco financeiro derivado do quociente dívida/PL, o ganho com a dívida é compensado na estrutura de capital pelo aumento do custo de capital próprio.</p>
<p>Uma consequência desses pressupostos é indicação intuitiva para o uso exclusivo de capital de terceiros. O efeito alavancagem geraria para os proprietários ganhos sem a necessidade de realização de investimentos. Sob esses aspectos reside, entretanto, os custos de falência. De acordo com Modigliani e Miller (1958), a dificuldade de receber mais empréstimos deixaria a firma exposta a taxas de juros mais altas, além de sofrer restrições de gestores de companhias e de credores, porém o custo de capital próprio seria reduzido. Esse pressuposto, dentre outros citados a seguir, são frágeis do ponto de vista prático, pois o aumento da taxa de juros não reduziria, de fato, o retorno exigido do capital próprio. Os proprietários investiriam em empesas mais arriscadas.</p>
<p>Uma última proposição (proposição III) de Modigliani e Miller (1958) tratou da relação entre a estrutura de capital e a política de investimentos. Para essa proposição, se uma firma em dada classe age no melhor interesse dos acionistas ao tomar suas decisões, ela explorará uma oportunidade de investimento se, e somente se, sua taxa de retorno for maior que o retorno esperado pelo acionista. Assim, a escolha de investimento, de acordo com essa proposição, demonstrar que a escolha de investimento não é afetada pelo tipo de papel usado (ação ou dívida) para financiar os investimentos.</p>
<p>Assim, os pressupostos de Modigliani e Miller (1958) se demonstraram frágeis. Além do fato de não indicar custos de agência, propor racionalidade equânime entre os agentes e ausência de assimetria informacional, o fato de não incorporar a tributação nos seus modelos impediu a proposição de uma escolha ótima de estrutura de capital, pois o rendimento (lucro) não seria impactado pelo aumento de dívida. Essa revisão foi posteriormente apresentada pelos autores (Modigliani &amp; Miller, 1963) quando se observa a redução do custo médio ponderado de capital quando da utilização de capital de terceiros, dado o benefício fiscal por meio da dedutibilidade dos juros sobre o lucro, reduzindo a sua tributação.</p>
<p>Os efeitos fiscais observados em Modigliani e Miller (1963) se referem ao fato da dedução dos juros no cálculo dos lucros tributáveis corporativos impedirem arbitragem sobre o fato de o valor de todas as empresas de uma dada classe serem proporcionais aos retornos esperados advindos de seus ativos físicos. O valor da empresa passa a ser proporcional, em equilíbrio, aos seus rendimentos esperados líquidos de impostos. Isso significa, entre outras coisas, que as vantagens fiscais do financiamento da são um pouco maiores do que inicialmente sugerido na pesquisa de 1958. Essa afirmativa implica na diferença quantitativa entre as valorizações da empresa a depender da proporção de dívida. Há, todavia, apenas esse aspecto não observado: as vantagens fiscais da dívida são as únicas vantagens permanentes, abrindo-se espaço para diversas interpretações e políticas (Modigliani &amp; Miller, 1963).</p>
<p>A vantagem fiscal não pode, segundo Modigliani e Miller (1963), motivar políticas de financiamento essencialmente via dívidas. As diferenças quantitativas geradas pelo efeito alavancagem, embora identificadas no modelo corrigido, não esgotam as formas de financiamento das empresas. O financiamento via retenção de lucros pode ser um atrativo importante, pois podem, em determinadas circunstâncias, ser ainda mais barato. A flexibilidade de financiamento das empresas passa a exercer papel importante para pesquisas futuras, pois os dados revelam não haver aumento substancial do uso de dívidas pelas empresas. Os testes a serem realizados sobre políticas de estrutura de capital devem ultrapassar os limites dos efeitos da alavancagem sobre o custo de capital das empresas (Modigliani &amp; Miller, 1963).</p>
<p>A interrogação sobre a escolha da estrutura de capital para as empresas permanece, até a atualidade, sem resposta clara. Myers (1984) inicia sua discussão sobre a dificuldade de compreender as motivações para a escolha da estrutura de capitais, contrapondo-a com a política de dividendos – também difícil de ser interpretada, mas com maior poder explicativo na literatura. Para Myers (1984) pouca ou nenhuma pesquisa preocupou-se em testar se a relação entre alavancagem e retorno exigido por investidores acontece como proposto por Modigliani e Miller (1958, 1963). Ao invés de propor formas de investimento para empresas quando não há definições claras sobre o tema, resolve estabelecer <em>insights</em> sobre a estrutura de capital sobre dois aspectos: o arcabouço conceitual do tradeoff estático e da antiquada ordem hierárquica.</p>
<p>Para o <em>framework</em> do tradeoff estático a firma é vista como uma configuração voltada a um índice dívida/valor que gradualmente se move nessa sua direção. Da mesma forma como as firmas ajustam dividendos para se voltar a uma meta de índice de <em>payout</em>. Para essa forma de visualização da escolha de estrutura de capital, as firmas avaliam o <em>tradeoff</em> entre custo e benefícios do endividamento, permanecendo constantes os planos de investimento em ativos da firma. Pressupõe-se a substituição de dívida por capital próprio (e vice-versa) até o valor da firma ser maximizado. Entretanto, se não fossem os custos de ajustamento da estrutura, toda firma poderia focar no seu índice dívida/valor ótimo e alcançá-lo. Os custos de ajustamento são muitos, impedindo a firma de compensar eventos aleatórios imediatamente em busca de sua estrutura ótima (Myers, 1984).</p>
<p>Uma maneira de dar sentido aos testes de <em>tradeoff</em> seria assumir que os custos de ajustamento são pequenos, mas os gestores não sabem (ou não dão importância) ao índice dívida/PL ótimo. Nesse caso, o pesquisador assumiria algumas abordagens teóricas gerenciais para escolha da estrutura de capital. Para Myers (1984), essa proposição não é muito útil para a compreensão do comportamento financeiro. Supondo, por outro lado, que os custos de ajuste são pequenos e as empresas se mantem próximos das suas metas de endividamento, seria difícil entender a dispersão de estruturas de capital das empresas, dada a semelhança de todas. Assim, apenas se os custos de ajustes forem expressivos, as empresas percorreriam um caminho maior até sua meta de endividamento, justificando o entendimento sobre os custos de ajuste e como os gestores atuariam diante desses custos.</p>
<p>Considerando a dificuldade de se compreender e/ou verificar a existência dos custos de ajustamento e explicar a estrutura de capital das empresas, Myers (1984) propõe uma teoria contrastante com a do <em>tradeoff</em>, baseada na hierarquia financeira. Essa teoria denominada <em>Pecking Order</em>, se fundamenta nas premissas de que as empresas preferem financiamento interno, adaptam suas estratégias de <em>payout</em> em prol de oportunidades de investimento, priorizam seus saldos de caixa para desembolso de investimentos e, na necessidade de financiamento externo, dão preferência a fazê-lo por meio de dívidas. A relação hierárquica da estrutura de capital, o <em>Pecking Order</em>, estabelece uma ordem de preferência da forma de financiamento das empresas com base em escolhas por fontes internas, no primeiro momento, para só depois escolher fontes externas (Myers, 1984).</p>
<p>Uma das explicações para preferência por financiamentos internos seria a redução de custos, porém esse contexto estaria mais próximo da teoria estática do <em>tradeoff</em>. Todavia, Myers (1984) apresenta algumas pesquisas para as quais a assimetria de informações com financiamento externo pode ser um motivação para a preferência do financiamento com fontes internas. A emissão de novas ações ou dívidas mais arriscadas poderiam ocorrer quando seus valores estivessem mal precificados, explicando a refutação por capital externo, pois apenas o conhecimento real da empresa reduziria o risco da assimetria. Seria o caso do <em>timing</em> da emissão de ações para o qual uma empresa emite ações quando avalia suas ações com preço acima do seu real valor, vendendo-as no período de alta e recomprando-as quando retorna ao seu valor normal.</p>
<p>A diversidade de decisões, aliadas com os imensos cenários aos quais as empresas estão sujeiras, levaram pesquisadores a utilizar abordagens teóricas e mensuração de variáveis diferentes para explicar as motivações das escolhas da estrutura de capital. Dada essa dispersão de estudos, duas pesquisas a serem apresentadas nessa resenha se preocuparam em fazer levantamento e análise da produção sobre estrutura de capital. O artigo de Titman e Wessels (1988) analisar o poder explanatório de algumas teorias da estrutura ótima de capital, apresentando os determinantes para a estrutura de capital conforme modelo próprio e o artigo de Harris e Raviv (1991) faz um levantamento das teorias de estrutura de capital baseadas nos custos de agência, informação assimétrica, interações de mercado (produto/insumo) e considerações de controle corporativo. Ambas as pesquisas (Harris &amp; Raviv, 1991; Titman &amp; Wessels, 1988) apresentam resultados voltados a apresentar um panorama e críticas sobre as produções existentes e provocar pesquisas futuras sobre estrutura de capital.</p>
<p>Propondo ampliar, avaliar as relações de diferentes tipos de dívidas e atenuar problemas de mensuração de variáveis, Titman e Wessels (1988) avaliaram os determinantes da estrutura de capital das empresas, cujos resultados revelaram algumas características relacionadas ao endividamento das firmas. A singularidade (produtos únicos ou especializados) é um fator recorrente em empresas com baixo endividamento. São empresas categorizadas em investimentos em pesquisa e desenvolvimento (P&amp;D), despesas com vendas e taxa de demissão voluntária pelos empregados. O mesmo panorama de dívida é verificado em empresas menores e empresas rentáveis. Além de singularidade, rentabilidade e tamanho, outros aspectos também foram analisados, quais sejam o valor de ativos garantidos, proteção fiscal, crescimento, classificação industrial volatilidade.</p>
<p>As contribuições de Titman e Wessels (1988) compreenderam o fato de utilizar técnica fatorial para estimar o impacto de atributos latentes na escolha dos índices de endividamento. Os resultados permaneceram inconclusivos, tal como os demais, porém documentam algumas regularidades importantes para registro na literatura sobre estrutura de capital. Corroborando com pesquisas anteriores, os resultados sugerem que as empresas podem impor altos custos aos seus clientes, funcionários e fornecedores em caso de liquidação com baixos índices de dívida. A identificação dos custos de transação como determinante para a estrutura de capital também foi importante, pois por meio dessa constatação verificou-se as relações com o porte (tamanho) e rentabilidade.</p>
<p>O <em>survey</em> realizado por Harris e Raviv (1991), com foco em estudos anteriores, pós anos 70, revelou os aspectos relacionados aos determinantes da estrutura de capital dentro das categorias analisadas, conforme já citada anteriormente. Os resultados do <em>survey</em> revelam potenciais determinantes para a estrutura de capital, embora não se tenha resultados conclusivos quanto a essa relação nos vários contextos. Do ponto de vista teórico, um número relativamente pequenos de princípios gerais são abordados, especialmente quanto a aspectos do efeito da dívida sobre a estrutura de capital. Demonstra-se a necessidade se buscar modelos mais robustos, capazes de captar explicações para a estrutura de capital em várias circunstâncias divergentes entre os modelos analisados – embora vários trabalhos convirjam para a teoria, outros a contradizem. A abordagem de cada categoria analisada por Harris e Raviv (1991) apoia a compreensão sobre esses achados.</p>
<p>Os modelos de agência são os mais eficientes em gerar implicações interessantes entre a estrutura de capital e o valor da empresa (Harris &amp; Raviv, 1991). As relações contratuais (conflitos) entre gestores, credores e acionistas permitem avaliar diversas variações das decisões da firma conforme o interesse de cada um. Fatores como a existência das <em>covenants</em> em contratos de dívida, restringindo a ação ou interesses dos acionistas, ou até mesmo a propensão do gestor em buscar projetos viáveis em prol da sua reputação, são motivações para haver relações positivas entre o endividamento e o valor da firma. De acordo com Harris e Raviv (1991), essa relação positiva acontece devido ambas serem variáveis endógenas que se movem na mesma direção na ocorrência de fatores exógenos. Assim, mudar a estrutura de capital implica em mudança no preço das ações.</p>
<p>A assimetria informacional pode explicar a relação entre a estrutura de capital e o valor da firma de diversas formas. A existência de ativos tangíveis em número inferior aos intangíveis pode ser uma indicação de possibilidade de assimetria informa, cujo reflexo afeta a precificação do valor da empresa. Sugere-se que quanto maior a assimetria, menor a probabilidade de se avaliar as empresas corretamente. Sob esses aspectos, Harris e Raviv (1991) citam diversos estudos com resultados conflitantes em relação aos preço das ações e emissão de dívidas, ofertas públicas, existência de uma hierarquia de financiamento (<em>Pecking Order</em>). A divergência se dá tanto em nível de sinais esperados quanto a própria existência de relação entre a estrutura de capital e o valor da empresa.</p>
<p>Os fatores de concorrência e relação produto/insumo apresentam relações interessantes para a mudança da estrutura de capital das empresas. Essencialmente, Harris e Raviv (1991) tratam das estratégias das empresas em determinar o comportamento de seus concorrentes distinguindo empresas pequenas, monopólios ou oligopólios. Na presença de monopólio, observa-se na empresa dominante menor incidência de dívidas em relação ao grupo de empresas formadoras do oligopólio. O ponto é essencial é a dependência entre as empresas dos produtos/insumos como determinantes da estrutura de capital da empresa com maior necessidade de transacionar no mercado. No geral, quanto maior o poder nas relações (inclusive nos casos em que a empresa produz um único produto – singularidade), menor a incidência de dívidas.</p>
<p>Com relação a última categoria proposta por Harris e Raviv (1991), qual seja a disputa pelo controle da empresa, observa-se que quando o objetivo da aquisição é o aumento da dívida, a relação positiva entre o endividamento e o preço das ações (valor da empresa) se verifica dado o aumento dos preços da ações. Importante ressaltar a independência entre questões de propriedade, consideradas exógenas, com estrutura de capital (endógenas). As teorias de troca de propriedade são tratadas como abordagens de curto prazo, corroborando o distanciamento das mudanças de estrutura de capital como estratégias de longo prazo.</p>
<hr>
<p>Harris, M., &amp; Raviv, A. (1991). The Theory of Capital Structure. <em>The Journal of Finance</em>, <em>46</em>(1), 297–355.</p>
<p>Modigliani, F., &amp; Miller, M. H. (1958). The cost of capital, corporation finance and the theory of investment. <em>The American Economic Review</em>, <em>48</em>(3), 261–297.</p>
<p>Modigliani, F., &amp; Miller, M. H. (1963). Corporate Income Taxes and the Cost of Capital: A Correction. <em>The American Economic Review</em>, <em>53</em>(3), 433–443.</p>
<p>Myers, S. C. (1984). The Capital Structure Puzzle. <em>The Journal of Finance</em>, <em>39</em>(3), 575–592.</p>
<p>Titman, S., &amp; Wessels, R. (1988). The Determinants of Capital Structure Choice. <em>The Journal of Finance</em>, <em>43</em>(1), 1–19.</p>
<hr>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> De volta ao topo</a> ]]></description>
  <category>Finanças</category>
  <category>Endividamento</category>
  <guid>https://contabilidados.github.io/posts/finance/custoEstruturaCapital/custoEstruturaCapital.html</guid>
  <pubDate>Sat, 26 Jun 2021 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://contabilidados.github.io/posts/finance/custoEstruturaCapital/custoEstruturaCapital.png" medium="image" type="image/png" height="144" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Anomalias</title>
  <dc:creator>Kléber Formiga Miranda</dc:creator>
  <link>https://contabilidados.github.io/posts/finance/anomalias/anomalias.html</link>
  <description><![CDATA[ <style> body {text-align: justify} </style>
<p><img src="https://contabilidados.github.io/posts/finance/anomalias/anomalias.png" class="img-fluid"></p>
<p>A busca por interpretações dos fenômenos do mercado (tais como as anomalias registradas na literatura) está presente nas pesquisas mais recentes sobre precificação de ativos. Nessa resenha serão discutidos trabalhos preocupados com a existência e persistência de anomalias, assim como o fato de sua extinção após as publicações acadêmicas revelando a sua existência, inclusive sob a abordagem da eficiência de mercado. Dentre os quatro estudos abordados, dois (Fama &amp; French, 2008; Hou, Xue, &amp; Zhang, 2015) abordam, respectivamente, uma revisão de algumas anomalias listadas na literatura buscando identificar sobreposição informacional entre elas e a proposição de um novo modelo com variáveis voltadas a investimento com base na <em>q-theory</em>. Os outros dois (Doran &amp; Wright, 2007; Schwert, 2002) discutem a persistência das anomalias pós publicação em <em>journals</em> pelos acadêmicos. Assim, por um lado visualizamos pesquisas preocupadas em identificar as anomalias e, por outro, pesquisas questionando sua existência.</p>
<p>O fenômeno anômalo é caracterizado pela ausência de associação com o modelo de precificação de ativos (CAPM – <em>Capital Asset Pricing Model</em>) proposto por Sharpe e Lintner, na década de 60. Diversos trabalhos, listados em Fama e French (2008), identificaram algum padrão anômalo nos retornos. Entretanto, Fama e French (2008) revisitam as anomalias quanto ao tamanho, valor, rentabilidade, crescimento, <em>accruals</em>, emissão de ações líquidas, e <em>momentum</em>. Além de visualizar a complementaridade de cada variável na explicação do padrão da <em>cross-section</em> de retornos, discutem questões metodológicas com suas vantagens e desvantagens. Uma das principais observações quanto ao aspecto metodológico está relacionada à inclusão de <em>microcaps</em> nas amostras das pesquisas. As <em>microcaps</em> não são pequenas ações, somente. Tratam-se de ações sem representatividade ou liquidez capaz de caracterizar um mercado ativo.</p>
<p>O efeito tamanho é a anomalia mais presente nas pesquisas, indicando haver consenso quanto a divergência entre os ganhos obtidos por empresas grandes e pequenas. Contudo, o fato de haver <em>microcaps</em> dentre empresas grandes é visto como um viés metodológico, pois as regressões estimadas são dominadas por informações das <em>microcaps</em>. A representatividade das <em>microcaps</em> na capitalização é de 3%, porém com 60% de participação no número de ações, evidenciando o valor ínfimo da ação individual. Essa discrepância de valor influencia tanto as estimações via regressão quanto os testes de média dos retornos. Essa expectativa é confirmada por Fama e French (2008) quando evidenciam o viés do efeito tamanho com as <em>microcaps</em>.</p>
<p>Por outro lado, não se evidenciam efeitos divergentes com as <em>microcaps</em> ao avaliar a anomalia de momento (<em>momentum</em>), pois evidenciou-se semelhança nos retornos médios dos portfólios formados por empresas grande, pequenas e <em>microcaps</em> (o ponto de corte foi o 20° e o 50° percentil da capitalização no final de junho na NYSE). O efeito crescimento de ativos segue uma tendência de significância sendo forte entre as <em>microcaps</em>, fraca (com significância estatística) entre as pequenas e praticamente inexistentes entre as grandes. As demais anomalias analisadas são idênticas entre os grupos por tamanho. Os coeficientes médios se apresentam divergentes quanto a sinais e desvios-padrão, mas com valores convergentes entre esses grupos. O ponto principal de divergência se encontram nos extremos dos portfólios.</p>
<p>A classificação dos portfólios é outro aspecto bastante enfatizado por Fama e French (2008), especialmente para emissões de ações líquidas e <em>accruals</em>. Recompra de ações são seguidas por fortes retornos anormais positivos e o quintil mais extremo das ações emitidas mostram um forte retorno anormal negativo. Assim, no mínimo quando mensurados líquidos dos efeitos tamanho e <em>book-to-market</em>, retornos anômalos após emissões de ações líquidas e <em>accruals</em> parecem ser limitados pelos extremos. Uma afirmação final em Fama e French (2008) diz respeito ao fato de variáveis explicativas para os fluxos de caixa futuros e para os retornos, por si só, não ajudar a determinar a variação do retorno esperado causada por risco ou por <em>mispricing</em>. Essa afirmação confronta diretamente a fundamentação de Hou <em>et al</em>. (2015) para o efeito investimento na explicação de retornos futuros.</p>
<p>Embora confrontem o trabalho de Fama e French de 1996, quando demonstram a relação entre seus três fatores (mercado, tamanho – <em>market equity</em> e <em>book-to-market</em>), a pesquisa de Hou <em>et al</em>. (2015) de certa forma afronta as afirmações de Fama e French (2008) quanto o impacto da rentabilidade e variáveis ligadas à explicações de fluxos de futuros na <em>cross-section</em> dos retornos médios. O cerne de Hou <em>et al</em>. (2015) está na <em>q-theory</em>, cujas pressuposições indicam mudanças no valor investido ou desinvestido das empresas com base nos retornos esperados. Para a <em>q-theory</em> o investidor (tratado no artigo como famílias) apenas investe quando há expectativa de retornos futuros. Esse trade-off entre investir ou desinvestir influencia tanto o retorno esperado quanto, a sua relação paralela com a rentabilidade também contribui para relação entre a rentabilidade e os retornos médios.</p>
<p>Associada a essa discussão, Hou <em>et al</em>. (2015) enfatizam o fato de a taxa de desconto divergir entre as empresas, demonstrando a heterogeneidade a ser esperada nas decisões empresariais. Fundamentada na teoria neoclássica, a <em>q-theory</em> parte das decisões empresariais alterando o contexto macro (mercado). As decisões de investimento e desinvestimento com base na taxa de desconto (quanto maior a taxa de desconto menor a possibilidade de investimento) possibilita a caracterização das empresas em diversos aspectos capazes de tornar o investimento e rentabilidade como de explicação dos retornos médios das empresas. Entretanto, os preços não se ajustam para dar origem à <em>cross-section</em> de taxas de descontos constantes, pois nesse caso assumiria a improvável situação de risco igual para todas as empresas.</p>
<p>Os retornos esperados se alinham com a rentabilidade e os investimentos quando o mercado equilibra o investimento realizado com base na rentabilidade esperada e, consequentemente, no retorno obtido. A relação negativa entre retornos e investimento esperado é intuitiva: Firmas investem mais quando seu q marginal (valor presente líquido dos fluxos de caixa futuro gerados por uma unidade adicional de ativos) é alta. Por outro lado, firmas com maior rentabilidade esperada devem obter retornos maiores em relação às firmas com baixa expectativa de retorno. Essas classificações com base em rentabilidade e investimento captam diversas anomalias. A classificação de emissões líquidas de ações, composição das emissões, <em>book-to-market</em>, e outras são mais próximas de investimento do que rentabilidade. A relação entre retorno e rentabilidade esperada é consistente com momentum, efeitos pós anúncio de lucros e efeitos de crises financeiras. A classificação em ganhos acima do esperado deve produzir um <em>spread</em> de rentabilidade entre os portfólios extremos. (Hou et al., 2015).</p>
<p>Algumas limitações elencadas por Hou <em>et al</em>. (2015) dizem respeito ao modelo com investimentos ou rentabilidade similares pressupor a mesma direção na predição dos retornos, mas a equação proposta não fazer isso, pelo menos não diretamente. Para que o fator-q alcançasse o rigor da teoria de precificação baseada em investimento, deveria ir além da equação proposta, especificando completamente a dinâmica dos modelos de investimento para quantificar claramente os fatores-q tão bem quanto os geradores heterogêneos do investimento e rentabilidade. A formação dos fatores de Hou <em>et al</em>. (2015) contemplou o efeito tamanho, investimento e rentabilidade (ROE) sob a justificativa de haver maiores efeitos de lucros e investimentos em empresas pequenas relacionadas às grandes. Assim, classificar ROE e investimento conjuntamente é consistente com o modelo econômico e mostra que o efeito de ambos são condições naturais.</p>
<p>A proposta de Hou <em>et al</em>. (2015) consistiu em avaliar 80 anomalias agrupadas em (i) momentum; (ii) Valor x Crescimento; (iii) Investimento; (iv) Rentabilidade; (v) Intangíveis; e (vi) atritos comerciais. A construção dos portfólios adotou frequência de dados diferentes: os portfólios de investimento (accruals e book-to-market) são construídos anualmente e os de ROE (momentum, lucros inesperados e crises financeiras), mensalmente. Essa estratégia permite capturar os efeitos de anomalias que também ocorrem com frequências distintas. Diferentemente de Fama e French (2008), as <em>microcaps</em> foram excluídas (3% da amostra), pois devido aos custos de transação e falta de liquidez não se costuma explorá-las na prática (Hou et al., 2015).</p>
<p>No geral, o modelo fator-q, proposto por Hou <em>et al</em>. (2015), performou melhor em relação aos modelos de Fama e French e Carhart, cujas demonstrações são descritas ao longo de seu artigo com apresentação de alfas de <em>book-to-market</em> significativos em número bem menor e pela corroboração com o trabalho de Gibbons, Ross e Shanken ao rejeitar os três modelos (fator-q, FF e Carhart), mas com menos decis rejeitos para o primeiro. O modelo fator-q apenas não performa melhor que Carhart e FF na captura de anomalias de <em>accrual</em> operacional e P&amp;D/Mercado. As conclusões de Hou <em>et al</em>. (2015) se direcionam para o fato de que as ponderações em ações com baixa liquidez e valor (<em>microcaps</em>) podem explicar o aparente exagero quanto as anomalias elencadas na literatura. Muitas anomalias aparentemente não relacionadas podem ser diferentes manifestações dos efeitos investimento e rentabilidade. Os resultados empíricos destacam a importância da compreensão das forças motrizes ligadas aos fatores-q e seu amplo poder empírico na <em>cross-section</em>.</p>
<p>Enquanto Fama e French (2008) e Hou <em>et al</em>. (2015) disputam modelagens para capturar explicações para a <em>cross-section</em> de retornos médios, outras pesquisas se voltam a discutir a real existência de anomalias, pois, essencialmente, essas somem após a sua divulgação. Schwert (2002) alerta para o fato das anomalias serem resultados empíricos aparentemente inconsistentes com teorias de comportamento de precificação de ativos. Elas indicam ineficiências do mercado (oportunidades de lucro) ou inadequações ao modelo de precificação de ativos subjacente. Depois de documentadas e analisadas na literatura acadêmica, as anomalias muitas vezes parecem desaparecer, reverter ou atenuar, levantando a questão sobre as oportunidades de lucro terem existido ou serem simplesmente aberrações estatísticas que atraíram a atenção de acadêmicos e profissionais.</p>
<p>O aparato tecnológico e o acesso a dados com frequência da vez menores possibilitaram a expansão de pesquisas sobre precificação de ativos, especialmente após as evidencias de Lintner e Sharpe (anos 60). O aspecto cauteloso levantado por Schwert (2002) é o fato de pesquisas documentarem uma anomalia e as pesquisas posteriores não a identificarem. Esse fato põe em dúvida a existência da anomalia, assim como a metodologia empregada para sua evidência. Nessa linha a proposta de Schwert (2002) é levantar questões sobre as implicações desses achados para a atuação profissional e acadêmica decorrentes. Após listar diversas anomalias e suas refutações posteriores, é possível perceber alguns fenômenos identificados como anômalos como aspectos não identificados nos modelos de precificação utilizados, como por exemplo os casos de gênero levantados por Barden e Odean em seus achados de 2000 e 2001.</p>
<p>As decisões sobre as políticas financeiras das empresas (IPOs, oferta de ações, fusão, etc) são tomadas para terem efeitos de curto prazo nos preços, entretanto, Schwert (2002) identifica uma sistemática adoção de medidas de longo prazo para análise do seu comportamento a ponto de descobrirem a sua ineficácia na maioria das situações. O processo de aprendizado lento sugerido nas pesquisas não condiz com o pressuposto da hipótese de mercados eficientes. Mesmo aceitando a lentidão do mercado em compreender a política financeira das empresas, a incerteza associada ao preço durante cinco é tão longo a ponto de não fazer sentido para as empresas informarem suas escolhas financeiras.</p>
<p>Todas estas descobertas levantam a possibilidade de que as anomalias são mais aparentes do que real. A notoriedade associada com os achados de evidências incomuns leva autores a investigar anomalias intrigantes para explicá-las posteriormente. Mesmo existindo no período da amostra, as anomalias geradoras de estratégias para tirar proveito de suas características acabam desaparecendo por ser de conhecimento geral, consonante com a hipótese de mercado eficiente (Schwert, 2002). De forma complementar, Doran e Wright (2007) levantam a questão da falta de proveito do pesquisador ao identificar uma anomalia. Se for possível tirar proveito da anomalia, então não haveria motivos para torná-la pública. Trata-se de uma ação aparentemente irracional.</p>
<p>A ação de um pesquisador de finanças para a teoria proposta por Doran e Wright (2007) seria racional. Então seriam, como esperado, maximizadores racionais de utilidade, confrontando-se com a sua reputação enquanto pesquisador. Por meio da análise da probabilidade de publicação de uma anomalia por um professor, foi possível relacionar a publicação e o tempo de término de seu doutoramento (reputação). A expectativa e na publicação tardia de uma anomalia rentável. Considerando a reputação, apenas pesquisadores com alta reputação tenderiam a publicar anomalias rentáveis. Dentro da especificação do modelo artigos em <em>journals</em> considerados <em>top</em> são pontuados positivamente para o pesquisador, assim como o número de citações nos seus artigos.</p>
<p>Os resultados indicam a reputação como fator de estímulo à publicação de anomalias. As anomalias tendem a ser publicadas, em média, por pesquisadores com pouca publicação e neófitos na área de finanças. Objetivamente, a pulverização de publicações sobre anomalias se deve, em sua maioria, a professores com baixa produtividade acadêmica, seja em número de publicações ou pela qualidade (<em>journals top</em>). A publicação de anomalias se deve a necessidade de formação de reputação pelos pesquisadores, os quais ganham mais utilidade ao publicá-las em relação a mantê-las para ganho pessoal. O comportamento dos pesquisadores não podem ser confundidos, entretanto, com o corpo editorial (Schwert, 2002).</p>
<hr>
<p>Doran, J. S., &amp; Wright, C. (2007). So you discovered an anomaly… gonna publish it? an investigation into the rationality of publishing a market anomaly. <em>SSRN Electronic Journal</em>, (January), 1–47.</p>
<p>Fama, E. F., &amp; French, K. R. (2008). Dissecting anomalies. <em>The Journal of Finance</em>, <em>63</em>(4), 1653–1678.</p>
<p>Hou, K., Xue, C., &amp; Zhang, L. (2015). Digesting anomalies: an investment approach. <em>Review of Financial Studies</em>, <em>28</em>(3), 650–705.</p>
<p>Schwert, G. W. (2002). Anomalies and market efficiency. <em>SSRN Electronic Journal</em>, (October), 1–52.</p>
<hr>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> De volta ao topo</a> ]]></description>
  <category>Finanças</category>
  <category>HME</category>
  <guid>https://contabilidados.github.io/posts/finance/anomalias/anomalias.html</guid>
  <pubDate>Sat, 29 May 2021 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://contabilidados.github.io/posts/finance/anomalias/anomalias.png" medium="image" type="image/png" height="144" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Governança Corporativa em Situações Especiais</title>
  <dc:creator>Kléber Formiga Miranda</dc:creator>
  <link>https://contabilidados.github.io/posts/finance/governancaCasosEspeciais/governancaCasosEspeciais.html</link>
  <description><![CDATA[ <style> body {text-align: justify} </style>
<p><img src="https://contabilidados.github.io/posts/finance/governancaCasosEspeciais/governancaCasosEspeciais.png" class="img-fluid"></p>
<p>A governança corporativa é fundada sob o conflito de agência entre propriedade e controle. As suas ações são dirigidas à mitigação ou redução de assimetrias existentes dada a utilidade requerida por cada agente no momento da contratação. Diversos esforços já são de conhecimento público – mesmo com implementação difícil – e são completas sob o ponto de vista teórico. Contudo, algumas práticas podem colocar em dúvida a eficácia dos mecanismos de governança, dentre os quais destaca-se, nessa discussão, a ocorrência de aquisições hostis.</p>
<p>A possível mudança de controle da empresa sem o consentimento da maioria, seja pela própria mudança ou por quem está detendo o controle, pode interferir na gestão operacional das empresas afetando a capacidade das empresas em gerar valor. Nesse <em>trade-off</em> de controle corporativo a opinião dos acionistas, revertidas em seus votos são importantes na escolha do formato pelo qual a empresa operará. Os minoritários, por sua vez, possuem pouca influência individual na decisão e se utilizam da cessão de poderes a um único personagem, responsável por defender os interesses do bloco minoritário, revelando uma disputa de procurações nas decisões corporativas.</p>
<p>Embora tenha seus pontos positivos, as decisões por meio de procuração são também discutidas na literatura como uma “erva daninha” aos preceitos da governança corporativa. A discussão quanto a essa prática permeia a real intenção dos minoritários da empresa quando da sua combinação com outros negócios. Pressupondo o interesse dos minoritários pela maximização do valor da empresa, o esforço em procurar interesses comuns deveria ser nessa direção, mas não é o verificado no mercado americano.</p>
<p>O mecanismo eficiente emergente na governança corporativa em contraponto às disputas por procuração é o processo de aquisições corporativas e reestruturação atuando, especialmente na redução do conflito principal-agente ao definir nova gestão com base no desempenho das gestões pretéritas. Embora com diferenças no comportamento, o Reino-Unido e a Europa apresentam os patamares esperados quanto ao retorno anormal dos lucros após processo de aquisição.</p>
<p>A geração de valor para a empresa pode ser prejudicada a depender da forma como a empresa sofre alterações na estrutura de sua alta gestão, comprometendo a pilares de redução de conflitos de agência. Discute-se, portanto, a forma como o controle das entidades pode influenciar a governança interna e externa.</p>
<p>O conflito de agência, discutido na teoria da firma, vem sendo mitigado pelas práticas de governança corporativa. A satisfação das utilidades dos agentes por meio do controle das firmas representa uma prática normalmente conflitante com a geração de valor para as empresas. Aquisições hostis, disputa de procurações emitidas por minoritários, reestruturações societárias e outras combinações de negócios passaram a ser praticadas após a década de 80, possuindo pontos convergentes e divergentes aos preceitos da governança corporativa.</p>
<p>As práticas de mercado podem ter aspectos positivos e negativas a depender do comportamento de quem as pratica. O <em>empowerment</em> de quaisquer agentes não significa prejuízo para a firma, mas a possibilidade de seus interesses serem priorizados em detrimento aos demais preocupa o mercado, prejudicando a relação contratual e gerando custos de monitoramento das transações.</p>
<p>No caso das procurações emitidas por minoritários um representante no intuito de ampliar o seu poder de voto, trata-se de um mecanismo capaz de modificar a composição de um conselho e influenciar o destino da corporação em casos de mudança de propriedade. Essa prática foi bem recepcionada até os anos 90, mas em virtude de dispositivos legais contrários a mudanças bruscas de controle onde os interesses da firma acabavam preteridos. Anteriormente os investidores individuais não possuíam recursos suficientes para reivindicar assentos nos conselhos, recorrendo a entidades empresariais para disputar por meio de procurações. Na década de 2000, os fundos de hedge passaram a dominar disputas por procuração com foco em orientar objetivos de curto prazo relacionados a incorporações, cisões, recompras de ações ou pagamento de dividendos. (Szilagyi, 2010).</p>
<p>O uso sistema no uso de procurações não se mostrou eficiente, especialmente pela dificuldade de convencimento dos acionistas sobre determinadas escolhas. Mesmo a SEC intervindo no processo, permitindo comunicações <em>on-line</em> entre acionistas e adoção de sistemas eletrônicos de procuração, convencer os acionistas sobre o benefício das ações do dissidente não constitui tarefa fácil. Para Szilagyi (2010), A possibilidade de os dissidentes poderem agir em benefício próprio dificulta a crença de acionistas dispersos quanto a efetividade no atendimento de seus interesses, voltando-se para as decisões da gestão já estabelecida.</p>
<p>Szilagyi (2010), com base em pesquisas empíricas, relata a dificuldade de os dissidentes alcançarem o controle majoritário do conselho, dado o risco intrínseco a eles. Entretanto, normalmente as disputas por procuração acabam delegando diretorias aos dissidentes. Os fundos de hedge, por exemplo, conseguiram 67% de participação nas disputas das quais participou desde 2001. Os fatores identificados como explicativos para esse cenário é o empenho dos recursos dos dissidentes e o desempenho operacional da empresa-alvo no processo de aquisição de controle.</p>
<p>A difusão das disputas por procuração foi ampliada a partir da década de 2000, especialmente pela facilidade de emissão de procurações e comunicação por meio da internet, tornando mais fácil e barato para os dissidentes comunicarem-se publicamente. No entanto a SEC já procura reduzir o <em>empowerment</em> dos dissidentes limitando o número de diretorias a serem ocupadas por meio de procuração. Conforme Szilagyi (2010), as novas regras permitem a inclusão, pelos acionistas, de até 25% das diretorias disponíveis.</p>
<p>Uma forma importante indicada por Stegemoller (2010) para aquisição de outras entidades são as aquisições corporativas e reestruturações quando realizadas por meio de sinergias positivas, aproveitando preços desfavoráveis no mercado, reduzindo o risco do negócio adquirido ou baseados na baixa performance. Nesse caso esse mecanismo de governança surgiria por via externa ao negócio-alvo e buscaria maximizar os interesses dos acionistas, mitigando o conflito principal-agente.</p>
<p>Stegemoller (2010) elenca alguns motivos para a realização de aquisições, dentre eles: a) a expansão da capacidade; b) realocação de ativos; c) problemas de agência; d) sinergia; e d) entrincheiramento gerencial. Esses motivos se chocam, pois não são mutuamente excludentes. Assim, a resolução de um problema pode ampliar outro. Espera-se grandes mudanças na governança interna como forma de recuperar resultados insatisfatório das empresa-alvo. Nesse caso a mudança de controle funcionaria como um mecanismo benéfico para a continuidade do negócio.</p>
<p>A contribuição de aquisições e reestruturações é evidente quando consegue se consegue a eficiência operacional. A dispersão de setores pode ampliar o conflito de agência interno. De acordo com Stegemoller (2010), quanto mais setores operantes na empresa, maior a dificuldade em avaliar corretamente as informações disponíveis. Nesse caso, o comportamento dos gestores é escondido com maior facilidade, deixando margem para destruição de valor em nível da firma.</p>
<p>O incentivo em nível da firma ocorre com a remuneração em base de ações. A preferência pelo financiamento das subsidiárias por meio da adquirente faz com que ambas as entidades convirjam para o mesmo fim. Como entidades separadas, os ativos de ambas as firmas serão facilmente transferidos para interessados na firma. (Stegemoller, 2010).</p>
<p>Martynova e Renneboog (2010) visualizam as aquisições de empresas como uma forma de geração de riqueza para firma. Parte-se do pressuposto da criação de sinergias quando dos anúncios de novas aquisições. Os autores verificam retornos anormais ao serem anunciadas reestruturações. Trata-se de uma “aposta” arriscada para os acionistas da empresa adquirente, pois os valores as altas no valor da empresa adquirida podem corroer os ganhos pós aquisição.</p>
<p>Para reduzir riscos essas operações normalmente incluem modificação na gestão, onde a empresas adquirente substitui a gestão pela seu <em>know-how</em>, sinalizando continuidade de políticas já conhecidas pelos acionistas. Martynova e Renneboog (2010) citam que aquisições hostis acontecem nesse ambiente quando a gestão da empresa adquirida não é eficiente na aplicação dos mecanismos internos de governança corporativa. Busca-se a melhor forma de realizar a transição de um controle para outro em prol dos interesses da adquirente.</p>
<p>Alguns mecanismos de proteção aos minoritários, por sua vez, põem em risco os interesses dos acionistas da empresa adquirente. Obrigações de oferta de direitos para minoritário (<em>tag along</em>, por exemplo) podem encarecer a aquisição da empresa-alvo, permitindo aos acionistas minoritários um maior pedaço. Esse mecanismo positivo para os minoritários pode intervir negativamente no mecanismo de aquisição, prejudicando a eficiência do sistema de governança, embora sejam relatados pelos autores vários atributos negativos para a diversificação de empresas.</p>
<p>As desvantagens de diversificação podem superar as sinergias e resultar em destruição de riqueza para os acionistas da adquirente. A diversificação de fusões e aquisições tendem a gerar retornos mais baixos para os acionistas da adquirente quando as atividades da empresa-alvo são diferentes. Já os acionistas da empresa-alvo podem se beneficiar dessas operações. Assim, a expectativa de que a adquirente atue de forma mais agressiva é fator para o encarecimento da aquisição de empresas com atividades distintas.</p>
<p>A troca de controle entre as empresas é uma realidade no meio corporativo. Os mecanismos da governança corporativa têm-se modificado em virtude de novas origens do conflito de agência nas empresas. Conflitos existentes em nível de acionistas controladores e minoritários revela-se no contexto de aquisições e fusões, pois seus interesses em maximização de capital são, por vezes, divergentes.</p>
<p>Um ponto a destacar é a preocupação com a continuidade das operações da empresa-alvo. A troca de gestão pode desalinhar as atividades da empresa e não gerar a sinergia esperada em um processo de aquisição. Os interesses envolvidos no processo de aquisição devem dar lugar à análise da permanência da geração de lucros pela empresa-alvo. O risco associado a descontinuidade do negócio por falta de sinergia pode ser mitigado por práticas de governança corporativa, especialmente quando trata de alinhar interesses inter-companhias. Sob esse aspecto, acionistas da empresa-alvo e da adquirente podem se utilizar de assimetria de informações e auferir ganhos anormais.</p>
<p>Por fim, a troca de controla sob os diversos mecanismos existentes merece a atenção do mercado e aplicação de regras coerentes e atentas às diversas de formas de expropriação de riquezas entre os agentes. Questões relacionadas a anúncios de aquisições, aquisições hostis, dentre outras devem fazer parte do portfólio de riscos capazes de tornar o mercado menos confiável.</p>
<hr>
<p>Martynova, M. &amp; Renneboog, L. (2010). Corporate takeovers and wealth creation. In H. K. Baker &amp; R. Anderson (Eds.). <em>Corporate governance: a synthesis of theory, research, and practice</em> (Chap. 27, pp.&nbsp;535-558). New Jersey: Wiley.</p>
<p>Stegemoller, M. (2010). Corporate takeovers and restructurings. In H. K. Baker &amp; R. Anderson (Eds.). <em>Corporate governance: a synthesis of theory, research, and practice</em> (Chap. 26, pp.&nbsp;517-533). New Jersey: Wiley.</p>
<p>Szilagyi, P. G. (2010). Proxy Contests. In H. K. Baker &amp; R. Anderson (Eds.). <em>Corporate governance: a synthesis of theory, research, and practice</em> (Chap. 25, pp.&nbsp;497-516). New Jersey: Wiley.</p>
<hr>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> De volta ao topo</a> ]]></description>
  <category>Finanças</category>
  <category>Governança</category>
  <guid>https://contabilidados.github.io/posts/finance/governancaCasosEspeciais/governancaCasosEspeciais.html</guid>
  <pubDate>Wed, 12 May 2021 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://contabilidados.github.io/posts/finance/governancaCasosEspeciais/governancaCasosEspeciais.png" medium="image" type="image/png" height="144" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Precificação de Ativos: modelos de fatores</title>
  <dc:creator>Kléber Formiga Miranda</dc:creator>
  <link>https://contabilidados.github.io/posts/finance/precificacaoAtivos_portfolio/precificacaoAtivos_portfolio.html</link>
  <description><![CDATA[ <style> body {text-align: justify} </style>
<p><img src="https://contabilidados.github.io/posts/finance/precificacaoAtivos_portfolio/precificacaoAtivos_portfolio.png" class="img-fluid"></p>
<p>No ano de 2004 Fama e French apresentaram uma revisão de literatura sobre o CAPM (<em>Capital Asset Pricing Model</em>), destacando a fragilidade dos achados ao apresentar críticas ao modelo e às variáveis utilizadas por ele. Entretanto, não há outro modelo tão parcimonioso quanto o CAPM para precificação de ativos. As sugestões quanto à incorporação de novas variáveis ao modelo, tornando-o mais complexo pode não possuir aplicação prática viável levando novas pesquisas a buscarem fatores novos ou novas proxies para o modelo do CAPM ou até mesmo propondo modelos alternativos. Nessa resenha serão discutidos artigos empíricos interessados na precificação de ativos com base no modelo de CAPM, seja propondo novos modelos (Chen &amp; Zhang, 2010), criticando e/ou adaptando-o (Fama &amp; French, 2015; Liu, 2006) ou confirmando melhorias na precificação de ativos por meio de seus fatores (Machado &amp; Medeiros, 2011).</p>
<p>De forma mais crítica ao modelo CAPM, Chen e Zhang (2010) propõe um modelo de três fatores com novas formas de mensuração e avaliação de fatores. O modelo CAPM não sendo capaz de explicar muitos padrões dos retornos das ações, motivou a criação de um novo modelo de três fatores com base na <em>q-theory</em> (proposta por Tobin, em 1966, com foco na emissão de ações para financiar despesas de investimento) com poder de explicações superior ao modelo de Fama e French. Nesse novo modelo o excesso de retorno de um portfólio (<img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?E%5Br_%7Bj%7D%5D%20%E2%80%93%20r_%7Bf%7D">) é descrito por três variáveis (fatores) quais sejam o excesso de retorno de mercado (<img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7BMKT%7D">), a diferença entre o retorno de um portfólio de baixo investimento e outro de alto investimento (<img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7BINV%7D">) e a diferença entre o retorno de um portfólio com altos retornos sobre o ativo e um de baixos retornos sobre o ativo (<img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7BROA%7D">). O modelo de fatores da <em>q-theory</em> supera o desempenho do CAPM ao capturar todos esses efeitos com margens frequentemente maiores (Chen &amp; Zhang, 2010).</p>
<p>As hipóteses testáveis com base na <em>q-theory</em> trataram da hipótese de investimento e a hipótese de rentabilidade ROA. Ambas se baseiam na formulação de custo-benefício proposta pela <em>q-theory</em> para a qual os rendimentos geradores dos fluxos de caixa futuros são relacionados com o custo de reinvestimento nos ativos geradores desses fluxos, conforme a Equação 1:</p>
<p><img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7Bj%7D%20=%20%5Cfrac%7B%5Cprod_%7Bj1%7D+1-%5Cdelta%7D%7B1+%5Calpha(%5Cfrac%7BI_%7Bj0%7D%7D%7BA_%7Bj0%7D%7D)%7D"></p>
<p>A Equação 1, correspondente à derivada de primeira ordem de uma equação de maximização do valor firma proposta por Chen e Zhang (2010), trata de uma condição de otimização na qual o numerador (lado direito) é o benefício marginal do investimento incluindo o ROA (produtório dos retornos de todos os ativos do portfólio no período <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?1%20%E2%80%93%20%5Cprod_%7Bj1%7D">) adicionado do valor de capital marginal de liquidação (<img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?1%20%E2%80%93%20%5Cdelta">, onde <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Cdelta"> é a taxa de depreciação do ativo). O denominador é o custo marginal do investimento incluindo o custo de aquisição de novos investimentos na data 0. Ressalta-se o delineamento proposto em dois períodos: 0 e 1. O retorno do investimento, definido como a razão do benefício marginal do investimento na data 1 (numerador) dividido pelo custo marginal do investimento na data 0 (denominador) deve ser igual a taxa de desconto, conforme contribuição de Cochrane para a <em>q-theory</em>.</p>
<p>De acordo com a hipótese de investimento, dado o valor esperado do ROA, o retorno esperado decresce com o investimento em ativos. Esse mecanismo demonstra a relação negativa entre os retornos médios e a emissão de ações, crescimento de ativos, taxas de <em>valuation</em>, crescimento de vendas de longo prazo passadas e retornos anteriores de longo prazo. A intuição dessa hipótese preconiza um maior investimento pelas firmas quando o seu <em>q</em> marginal é alto. Assim, quanto maior a taxa de descontos, menor o investimento em ativos. A hipótese do ROA (rentabilidade) estabelece um ganho maior para empresas com altos valores esperados de ROA em relações a firmas com baixo valor esperado de ROA. A intuição para a segunda hipótese se dá de duas formas: i) pela forma do desconto, fazendo uma equivalência com o Modelo de Crescimento de Gordon e, ii) pelo orçamento de capital – ambos baseados na taxa de desconto proposta na Equação 1 (Chen &amp; Zhang, 2010).</p>
<p>Com base nessas duas hipóteses e nos três fatores propostos, o modelo de três fatores de Chen e Zhang (2010) captura muitos padrões anômalos para o modelo de Fama e French. Ao serem motivados pela <em>q-theory</em> (sem de fato testá-la), em contraponto ao CAPM tal como em Fama e French, foi possível fornecer uma descrição parcimoniosa da <em>cross-section</em> dos retornos esperados das ações. Dessa forma, o novo modelo com os fatores propostos por Chen e Zhang (2010) é útil para avaliar o desempenho de fundos mútuos, medir retornos anormais em estudos de eventos, estimação de retornos esperados para alocação de ativos e calcular custo de capital próprio para orçamentos e avaliação de ações. Essas aplicações dependem da performance do modelo e da intuição econômica baseada na <em>q-theory</em> para aumentar a probabilidade de persistência de seus resultados no futuro.</p>
<p>Diferentemente de Chen e Zhang (2010), a pesquisa de Liu (2006) analisou tanto o CAPM, quanto o modelo de três fatores de Fama e French, objetivando a criação de uma nova medida de liquidez para ativos individuais, cuja proposta multidimensional captura aspectos como velocidade de negociação, quantidade de negócios e custo de negociação. A liquidez como fator de risco a ser incorporado é uma proposta pouco explorada na literatura e, dada a sua característica multidimensional, pode ser limitada (falta de acurácia) pelo fato de não ser capaz de captar o risco de liquidez completamente. Porém, a nova variável para a liquidez proposta possui alta correlação com o <em>bid-ask spread</em>, <em>turnover</em> e medidas de retorno por volume. Trata-se de uma medida materialmente diferente das existentes com a possibilidade de prever retornos de ações de um ano a frente ou mais.</p>
<p>A medida de liquidez definida como o número padronizado ajustado ao <em>turnover</em> dos volumes diários sem transações sobre os x meses anteriores (x = 1, 6, 12, …), sendo da variável LM1 a variável de liquidez considerando os 21 dias de negociações anteriores e, a variável LM12, relativa a 252 dias de negociações anteriores (aproximadamente 1 ano). Baseado em dados diários foi também criada a variável LMx para medir a liquidez no fim de cada mês por cada ação individual com base nos dados diários. A variável criada captura múltiplas dimensões da liquidez com ênfase na velocidade de negociação (ignorada na maioria das pesquisas existentes). Ao considerar o período sem negociações (<em>zero daily trading volume</em>) em relação aos x meses anteriores captura a continuidade da negociação e o potencial <em>delay</em> ou dificuldade em executar uma ordem. Portanto, a falta de negociação de uma ação indicia o seu grau de liquidez – quanto menor a frequência de negociação menos líquida é a ação (Liu, 2006).</p>
<p>A utilidade relativa da medida de liquidez é demonstrada ao calcular e examinar o <em>turnover</em> sobre os 12 meses anteriores (TO12), o <em>bid-ask</em>¬ <em>spread</em> (BA12) e o retorno por volume (RtoV12). Essa última corresponde à razão dos retornos absolutos de um dia específico e o volume em dólar negociado nos últimos 12 meses. Dada o inflado volume de negociação das ações da NASDAQ em relação às ações da NYSE/AMEX, o efeito líquido das ações da NASDAQ foi calculado separadamente, tendo um abrangente exame da liquidez baseada nas ações da NYSE/AMEX. As estatísticas descritivas evidenciam uma boa dispersão entre os dados de liquidez. Como esperado, a nova medida de liquidez é possui correlação negativa relevante com a medida de <em>turnover</em>, indicando uma boa captura de informações dessa característica de liquidez. A correlação como tamanho também é negativa, implicando no fato de o tamanho ser uma <em>proxy</em> razoável para liquidez, pois pequenas firmas são menos líquidas em relação às grandes.</p>
<p>Adicionalmente, observou-se a relação positiva entre nova medida de liquidez e a medida de retorno por volume (RtoV12), revelando a captura a dimensão do impacto do preço da liquidez, contudo, a proximidade de correlação negativa perfeita entre o valor de mercado e o retorno por volume (RtoV12) indica a possibilidade do modelo de três fatores de Fama e French ordenar o efeito do retorno em relação ao volume, consistente com o desaparecimento do efeito tamanho (Liu, 2006). Dessa forma, é possível verificar o efeito liquidez captado no modelo de Fama e French por meio da utilização do <em>book-to-market</em>, dada a proximidade entre indicadores de liquidez (RtoV12) ser muito próximo do valor de mercado, funcionando na aplicação como uma variável instrumental.</p>
<p>Após realizados testes em diversos portfólios baseados em FF, Liu (2006) evidencia a necessidade de novas pesquisas sobre o efeito liquidez, pois os modelos de dois fatores (mercado e liquidez) descreveu com sucesso a <em>cross-section</em> dos retornos das ações, não apenas capturando o risco de liquidez, não captado pelo CAPM ou FF 3 fatores, mas fornece evidências de suportar a explicação do risco de liquidez para várias anomalias de mercado. O poder explanatório da incorporação do efeito liquidez foi superior aos de FF, pois o alguns portfólios não classificados por FF conseguiram êxito no modelo de Liu (2006). Evidências no Brasil sobre o efeito liquidez foi o foco da pesquisa de Machado e Medeiros (2011) a ser abordado a seguir.</p>
<p>O efeito liquidez, considerado como mais um fator capaz de influenciar os retornos esperados, relacionam-se aos fatores de risco dos modelos de precificação de ativos quando se observa uma demanda por taxas de retorno maiores em ativos menos líquidos em relação aos menos líquidos. Machado e Medeiros (2011) os preços de ações pouco líquidas deve cair bastante para ser atrativo aos investidores, assumindo os retornos esperados serem função crescente do risco e da iliquidez. Esse fato sugere o uso do fator liquidez no processo de avaliação de ativos. Com base nesses fatos, Machado e Medeiros (2011) testam se existe o efeito liquidez no mercado brasileiro e se essa é precificada, além de explicar parte das variações dos retornos das ações.</p>
<p>No desdobramento de sua pesquisa, Machado e Medeiros (2011) analisaram 149 ações em média no período de 1 de junho de 1995 a 30 de junho de 2008. A formação de carteiras utilizou-se os mesmos procedimentos da pesquisa do ano 1993 de Fama e French. A mensuração da liquidez observou a multidimensionalidade dessa variável, dado não haver uma variável universalmente aceita. Com base em Liu (2006), foram captadas variáveis referentes ao <em>turnover</em> (n° de ações negociadas / n° de ações emitidas), volume negociado mensalmente com a ação, a quantidade negociada mensalmente com a ação, negociabilidade e o <em>turnover</em> padronizado. Sob o ponto de vista de formação das carteiras, de forma objetiva, incorporaram efeito liquidez no modelo de três fatores de Fama e French, associado à inclusão do fator momento de Carhart. No final foram construídas 24 carteiras (2x3x2x2) com base no valor de mercado (<strong>B</strong>ig e <strong>S</strong>mall), índice BM (<strong>H</strong>igh, <strong>L</strong>ow e <strong>M</strong>edium), retornos acumulados (<strong>LOS</strong>s e <strong>WIN</strong>) e liquidez com base no volume negociado (<strong>H</strong>igh <strong>L</strong>iquidity e <strong>L</strong>ow <strong>L</strong>iquidity).</p>
<p>A construção das carteiras permitiu, além da análise individual dos modelos, estabelecer um panorama da distribuição do valor de mercado total entre elas. Constatou-se uma concentração do valor de mercado, por exemplo, de 97,33% e de 79,12% entre as carteiras de maior valor (<em>Big</em>) e de alta liquidez (<em>high liquidity</em>), respectivamente. Já as carteiras formadas por ações com retornos passados altos (<em>win</em>) e baixos (<em>loss</em>) tiveram o mesmo percentual de participação, contrariando achados pretéritos. Para obtenção do retorno das carteiras utilizou-se a Selic como retorno de ativo livre de risco, cujo valor subtraído do retorno mensal de cada carteira, sendo possível verificar disparidade entre os valores médios da pesquisa e de outros achados, dado o desempenho do mercado brasileiro e diferença na formação das carteiras. Os fatores de risco utilizados foram os três fatores de Fama e French (Mercado, Tamanho e <em>Book-to-Market</em>), o fator momento de Carhart e, foram incorporadas 5 variáveis referentes à liquidez (volume, <em>turnover</em>, quantidade de negócios, negociabilidade e <em>turnover</em> padronizado).</p>
<p>Após relatarem as divergências e convergências dos valores referentes a cada fator com outras pesquisas, utilizaram o modelo de fator único (CAPM), o modelo de três fatores de Fama e French, o modelo de quatro fatores com a inclusão do fator momento e o modelo de cinco fatores, incorporando a liquidez. Os resultados demonstram melhorias com a inclusão do fator liquidez, pois os interceptos das regressões passaram a ser não significativos em maior número com concentração de interceptos significativos entre as carteiras com baixa liquidez (resultado também verificado em Keene e Peterson, de 2007). A superioridade do modelo de cinco fatores foi demonstrada tanto em nível de poder explicativo quanto em robustez, sendo possível concluir pela existência de um prêmio de liquidez (inclusive considerando o efeito janeiro) e este é precificado, explicando parte das variações dos retornos das ações no mercado brasileiro.</p>
<p>Considerando as evidências contra o modelo de três fatores Fama e French (2015) avaliam um modelo de cinco fatores incorporando as evidências de várias pesquisas, dentre elas citam duas: uma no ano de 2013 proposta por Novy-Marx e outra de 2004 proposta por Titman, Wei e Xie. De acordo com essas evidências, o modelo de três fatores é incompleto para retornos esperados porque seus três fatores perdem muita variação na média dos retornos relacionados a rentabilidade e investimento. Motivados por essas evidências Fama e French (2015) incorporam a rentabilidade e o investimento ao modelo de três fatores, passando a analisar um novo modelo com cinco fatores.</p>
<p>Para fundamentar a inserção dessas duas variáveis ao modelo de três fatores, Fama e French (2015) utilizam a base conceitual do modelo de desconto de dividendos, o qual estabelece a igualdade entre o preço da ação e o valor presente dos dividendos esperados: <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?m_%7Bt%7D%20=%20%5Csum_%7Bt=1%7D%5E%7B%5Cinfty%7D%20E(d_%7Bt+%5Ctau%7D)/(1%20+%20r)%5E%5Ctau">. Nesta equação, <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?m_%7Bt%7D"> é o preço da ação no tempo t; <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?E(d_%7Bt+%5Ctau%7D)"> é o dividendo por ação esperado e o r é o retorno esperado médio das ações de longo prazo (taxa interna de retorno dos dividendos esperados). Com base nessa equação, se no tempo t, duas firmas com o mesmo valor de dividendos esperados, mas com preços diferentes definem se a empresa é rentável ou arriscada. Sendo o preço racional, os dividendos futuros da ação com baixo preço devem ter alto risco. Assim, a previsão do preço é o mesmo, independente de racionalidade ou não.</p>
<p>O ajuste da equação de desconto de dividendos e a utilização do modelo para determinação do valor da firma de Modigliani e Miller permitiu a inclusão fundamentada da rentabilidade e investimento no modelo de três fatores de Fama e French. Para o modelo de Modigliani e Miller o valar da firma (<img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?M_%7Bt%7D">) corresponde ao valor esperado do valor presente da soma entre os lucros (<img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?Y_%7Bt+%5Ctau%7D">) deduzidos do valor contábil do Patrimônio Líquido (<img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?dB_%7Bt+%5Ctau%7D">) – <em>clean surplus accounting</em>. A equação é dada por: <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?M_%7Bt%7D%20=%20%5Csum_%7Bt=1%7D%5E%7B%5Cinfty%7D%20E(Y_%7Bt+%5Ctau%7D%20-%20dB_%7Bt+%5Ctau%7D)%20/%20(1+r)%5E%5Ctau">. Dividindo ambos os lados da equação pelo valor contábil do Patrimônio Líquido (<img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?B_%7Bt%7D">), tem-se:</p>
<p><img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Cfrac%7BM_%7Bt%7D%7D%7BB_%7Bt%7D%7D%20=%20%5Cfrac%7B%5Csum_%7Bt=1%7D%5E%7B%5Cinfty%7D%20E(Y_%7Bt+%5Ctau%7D%20-%20dB_%7Bt+%5Ctau%7D)%20/%20(1+r)%5E%5Ctau%7D%7BB_%7Bt%7D%7D"></p>
<p>Essa equação estabelece: i) considerando todos os termos fixos, exceto o valor corrente da ação (<img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?M_%7Bt%7D">) e seu retorno esperado (r), então o um alto índice <em>book-to-market</em> implica em alto retorno esperado; ii) considerando todos os termos fixos, exceto lucros futuros (<img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?Y_%7Bt+%5Ctau">) e retorno esperado da ação (r), a equação estabelece um maior retorno esperado quando os lucros são maiores; iii) mantendo os demais termos fixos, um crescimento esperado no valor do patrimônio líquido (investimentos) implica em menor retorno esperado. Em suma e, de forma mais familiar, os termos da equação permitem denotar o índice <em>book-to-market</em> como uma <em>proxy</em> com ruído, pois o valor corrente da ação (<img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?M_%7Bt%7D">) também responde a previsões de lucros e investimentos. A dificuldade relatada seria identificar <em>proxies</em> apropriadas para lucros e investimentos esperados (Fama &amp; French, 2015).</p>
<p>A decomposição do fluxo de caixa proposto na equação determina cada retorno esperado relevante da ação como função do seu índice preço/PL e das expectativas de rentabilidade e investimento. Se variáveis não explicitamente ligadas a essa decomposição, como tamanho e momento, contribuem para a previsão de retornos, então elas devem fazê-lo implicitamente de forma a melhorar a capacidade da rentabilidade e dos investimentos em capturar (previsão) os efeitos futuros nos retornos esperados. Assim, o modelo de cinco fatores incorpora os fatores de valor, tamanho, <em>book-to-market</em>, rentabilidade e investimento, passando a compor o seguinte modelo de regressão:</p>
<p><img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?R_%7Bit%7D-R%7BFt%7D%20=%20%5Calpha_%7Bi%7D%20+%20b_%7Bi%7D(R_%7BMt%7D-R_%7BFt%7D)%20+%20s_%7Bi%7DSMB_%7Bt%7D%20+%20h_%7Bi%7DHML_%7Bt%7D%0A+%20r_%7Bi%7DRMW_%7Bt%7D%20+%20c_%7Bi%7DCMA_%7Bt%7D%20+%20e_%7Bit%7D"></p>
<p>A proposta de análise segue a do modelo de três fatores quanto a montagem de portfólios, sendo cogitada a possibilidade de se incluir uma classificação 3x3x3x3, resultando em 81 portfólios. Entretanto, observou-se a inviabilidade da diversificação nesse número de portfolios dado o baixo nos testes de precificação de ativos. Assim, optou-se por uma classificação 2x4x4 (32 portfolios), sendo utilizado o tamanho e os quartis das variáveis de interesse. Ressalta-se as nomenclaturas utilizadas para os portfólios compostos com as novas variáveis, sendo: lucro operacional (OP) e investimento (inv). As extremidades da classificação de cada uma das novas variáveis ficaram assim estabelecidas: lucro operacional (<strong>R</strong>obust e <strong>W</strong>eak) e investimento (<strong>C</strong>onservative e <strong>A</strong>gressive). Portanto, o fator <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7Bi%7D"> é dado por <em>Robust minus Weak</em> (RMW) e o fator <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?c_%7Bi%7D"> é dado por <em>Conservative minus Agressive</em> (CMA). As demais variáveis/fatores seguem o modelo de três fatores de Fama e French. A construção dos fatores são detalhadamente demonstradas em Fama e French (2015).</p>
<p>As análises consistiram, como de praxe nas pesquisas de precificação de ativos, na avaliação dos efeitos esperados com base nos valores dos portfólios localizados nas extremidades. Associado a essas análises, foram realizados testes para avaliar a igualdade dos interceptos. Considera-se uma precificação consistente quando o intercepto é igual a zero. Dentre as diversas análises descritivas realizadas demonstrando consistências e coerências com os efeitos esperados destaca-se, nessa resenha, a correlação entre <em>book-to-market</em> (HML) e o investimento (CMA). Na classificação 2x3 e 2x2 fatores a correlação se apresenta em torno de 70%. Entretanto, na classificação de 2x2x2x2 fatores parte dessa correlação é absorvida pelo lucro operacional (RMW). Assim, observa-se o HML como um fator redundante, sugerindo sua falta de contribuição para um portfólio eficiente em média-variância, em relação a um portfólio com SMB, RMW e CMA.</p>
<p>Os resultados decorrentes da amostra, cujos dados foram coletados no período de julho/1963 a dezembro/2013, no mercado americano, revelam o melhor desempenho do modelo de cinco fatore em relação ao de três fatores. Contudo, a redundância do fator HML leva a conclusão de haver padrões na média dos retornos relacionados ao tamanho, B/M, rentabilidade e investimento. Pelo teste GRS, um quinto fator foi facilmente rejeitado, mas as explicações do modelo giram entre 71% e 94% ao desconsiderar o fator redundante. Os resultados decorrentes das classificações 2x2 e 2x3 se demonstraram melhor em relação à classificação 2x2x2x2, sendo problemática o controle por mais classificações (inclusão do fator momento, por exemplo). A classificação dos portfólios é importante, pois os resultados variam quando se troca os critérios para sua formação (Fama &amp; French, 2015).</p>
<p>Os resultados de Fama e French (2015) revelam um modelo mais parcimonioso (se esse for o critério desejado) com a remoção do HML do modelo, mas podendo substituí-lo pelo HMLO – um vetor de HML ortogonal com base na soma do intercepto e o resíduo da regressões entre o HML e as demais variáveis do modelo. Ainda assim, os testes realizados entre o modelo com quatro fatores e com cinco fatores (incluído o HMLO) demonstrou melhor performance do primeiro em relação ao segundo. Os autores consideram interessante os resultados de carteiras de pequenas ações com exposições negativas a RMW e CMA por serem o maior problema de precificação de ativos em quatro dos seis grupos de carteiras LHS examinados. As exposições com CMA negativos das carteiras problemáticas se alinham com o fato de as empresas componentes investirem muito. Entretanto, exposições negativas a RMW na classificação 5x5 (Size-BM e Size-Inv) não correspondem a baixa rentabilidade.</p>
<p>Por fim, as carteiras mais problemáticas contêm pequenas ações de empresas agressivas em investimento, mesmo diante de baixa rentabilidade. Essas carteiras são um gancho para leitores de Fama e French, pois carteiras com propriedades semelhantes desempenho grande papel nos testes para o modelo de cinco fatores e propensas variáveis para anomalias tais como <em>accruals</em>, emissões líquidas de ações e volatilidade.</p>
<hr>
<p>Chen, L., &amp; Zhang, L. (2010). A better three-factor model that explains more anomalies. <em>Journal of Finance</em>, <em>65</em>(2), 563–594.</p>
<p>Fama, E. F., &amp; French, K. R. (2015). A five-factor asset pricing model. <em>Journal of Financial Economics</em>, <em>116</em>(1), 1–22.</p>
<p>Liu, W. (2006). A liquidity-augmented capital asset pricing model. <em>Journal of Financial Economics</em>, <em>82</em>(3), 631–671.</p>
<p>Machado, M. A. V., &amp; Medeiros, O. R. de. (2011). Modelos de precificação de ativos e o efeito liquidez: evidências empíricas no mercado acionário brasileiro. <em>Revista Brasileira de Finanças</em>, <em>9</em>(3), 383–412.</p>
<hr>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> De volta ao topo</a> ]]></description>
  <category>Finanças</category>
  <category>CAPM</category>
  <guid>https://contabilidados.github.io/posts/finance/precificacaoAtivos_portfolio/precificacaoAtivos_portfolio.html</guid>
  <pubDate>Tue, 23 Mar 2021 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://contabilidados.github.io/posts/finance/precificacaoAtivos_portfolio/precificacaoAtivos_portfolio.png" medium="image" type="image/png" height="144" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Modelos de Estruturas de Governança Corporativa</title>
  <dc:creator>Kléber Formiga Miranda</dc:creator>
  <link>https://contabilidados.github.io/posts/finance/modelosGovernanca/modelosGovernanca.html</link>
  <description><![CDATA[ <style> body {text-align: justify} </style>
<p><img src="https://contabilidados.github.io/posts/finance/modelosGovernanca/modelosGovernanca.png" class="img-fluid"></p>
<p>As firmas surgem pela necessidade de redução de custos na transação entre vários agentes. O interesse de vários agentes converge para a relação contratual quando o benefício pleiteado por cada parte se torna possível via esse novo ente denominado firma. Na prática, a maioria dos envolvidos endossa poderes a um desses agentes para gerir todo o processo contratual de onde se espera a satisfação de seus pleitos no contrato.</p>
<p>A emergência de modelos de estrutura de governança se dá pela necessidade de maior transparência na distribuição dos ganhos da firma entre os agentes responsáveis pela constituição da firma. Alguns agentes possuem informações mais abrangentes e apuradas sobre a firma e os demais não o possui, mas podem pleiteá-las para ratificar sua permanência no contrato.</p>
<p>Nas firmas existem agentes com os interesses mais diversos dos quais pode-se abordar os acionistas por aplicarem recursos em troca de remuneração do capital por meio lucros, os credores por aplicarem recursos em troca de remuneração por meio de juros e os demais interessados por serem responsáveis pela execução dos objetivos da firma. A estrutura de governança das empresas deve cumprir com os interesses de todos os envolvidos, contudo o ambiente ou a ideologia nos quais se encontram as empresas podem enviesar sua eficácia.</p>
<p>Serão abordados modelos de estrutura de governança voltados para os interesses de grupos de <em>stakeholder</em> diferentes. As diferenças entre os modelos revelam a importância de estudos sobre o alinhamento de interesses entre os agentes da firma, além de demonstrar a dificuldade de se chegar a um consenso sobre o papel da firma e como distribuir a riqueza gerada pela firma de forma justa.</p>
<p>Na estrutura conceitual da firma cada agente possui interesse próprio na firma constituída, porém alguns defendem seus direitos com maior garantia. Essencialmente, os acionistas possuem acesso a todas as informações disponíveis na firma ou dispõem de mecanismos capazes de requerer seus direitos. Por outro lado, os demais <em>stakeholders</em> possuem acesso limitado às informações e contam com a transparência da empresa por meio de sua gestão. Sob o ponto de vista da aplicação do capital destacam-se os bancos e os acionistas, cada um com papel diferente na firma, mas com interesse de reembolsar o capital empregado.</p>
<p>Os acionistas possuem diferentes dispositivos de governança para defender seus interesses. Anderson, Mansi e Reeb (2010) destacam a possibilidade de o acionista, internamente, poder usar o conselho de administração, sistemas de remuneração de executivos, privilégios, dentre outros mecanismos para terem atendidas as suas reivindicações. Não sendo suficiente, externamente poderá vender suas ações. O acionista busca a remuneração ótima para o seu capital. Esses mecanismos internos e externos contribuem para os interesses do acionista, mas não são eficazes quando se trata dos interesses dos credores, por exemplo.</p>
<p>De acordo com Anderson, Mansi e Reeb (2010), Berle e Means, em 1932, argumentavam a existência de acionistas ‘atômicos’ no mercado americano, referindo-se aos acionistas com pouca influência na empresa, pouco acesso à informações e dependentes da gestão para terem seus interesses atendidos. Mesmo sendo gestores profissionais, haveria menor diligência na escolha de projetos. Os gestores, segundo os economistas da época, selecionariam projetos com maior benefício próprio ao invés de benefícios para os fornecedores de capital.</p>
<p>Em 1976, Jensen e Meckling, se preocupara na redução do conflito existente entre o principal e o agente. Os proprietários controladores forneceriam incentivos monetários em troca de um melhor desempenho empresarial e aumento dos fluxos de caixa da empresa. Assim, os investidores seriam beneficiados. Contudo, os gestores poderiam comporta-se de forma diversa ao contratado. No modelo de Jensen e Meckling a gestão reduziria seus incentivos em adotar má conduta quando a participação acionária aumentasse. Nesse caso o custo da má conduta aumentaria dado ao aumento da probabilidade de identificação dessa prática. (Anderson, Mansi, &amp; Reeb, 2010).</p>
<p>Um modelo alternativo ao da teoria da agência é o modelo baseado na teoria do Stewardship, segundo a qual a empresa capacitaria seus gestores e fomentaria o empenho desses com a empresa. Nesse modelo, o gestor teria incentivos e motivações para alinhar seus interesses ao da empresa e agir eficazmente em prol do desempenho da empresa. Segundo Anderson, Mansi e Reeb (2010), os argumentos baseados na teoria do Stewardship sugerem que os sistemas de controle interno agem para limitar ou diminuir o compromisso gerencial e a identificação com a empresa. Assim, o conselho diretor possui um efeito moderador sobre a posse gerencial. Os efeitos do monitoramento recaem sobre o custo da dívida, diminuindo-o quando o controle se torna mais eficiente. Portanto, enquanto a propriedade dos gestores aumenta o compromisso e a influência da gestão, o nível de monitoramento inibe a utilidade da gestão, reduzindo o custo de dívida.</p>
<p>A discussão sobre remuneração de executivos e da participação dos conselhos nessa seara é discutida por Adams (2010) com foco nos conselhos de instituições financeira que, embora não sejam recorrente foco de pesquisa e de discussões, são importantes para entendimento sobre o comportamento de seus membros dado o ambiente regulado ao qual essas empresas estão sujeitas. O sistema bancário normalmente é responsabilidade pelas crises financeiras em nível mundial, cujas decisões passam pelos seus conselhos. Espera-se dos conselhos dessas instituições uma responsabilidade adicional, pois suas decisões impactam o mercado de forma generalizada. Conforme Adams (2010), o fato de nenhum estudo ter analisado as características dos conselhos de empresas financeiras sugere que eles são relativamente menos importantes em relação aos de empresas não-financeiras.</p>
<p>A regulação bancária influencia a atuação da diretoria dos bancos direta e indiretamente por impor restrições específicas sobre os conselhos, tais como tamanho, residência. Assim, os conselhos têm papel relevante para o desempenho dos bancos inferindo sobre capacidade de endividamento de firmas tomadoras de crédito. A falta de medidas preventivas pode prejudicar a saúde financeira do banco, impactando em todo o mercado – motivo pelo qual Adams (2010) contextualiza a responsabilidade bancária com crises mundiais. A governança dos bancos é, portanto, influenciada pela regulação em casos como a proibição de participação de membros dos conselhos em concorrentes, limitando a capacidade de conhecimento de mercado desses membros.</p>
<p>Além de acionistas e credores, os demais <em>stakeholders</em> também possuem interesse na governança das empresas, afinal as organizações são entidades complexas e têm muitas outras partes envolvidas, incluindo reguladores, clientes, fornecedores e cidadãos locais. A relevância destes agentes e sua participação na organização varia marcadamente dependendo do tipo de negócio, setor e do país no qual a empresa opera. Para todas as organizações, uma das partes-chave interessadas e influente são as pessoas que trabalham no negócio (funcionários, empreiteiros, consultores, pessoal da agência e outros). O sucesso da firma depende desses agentes. (Goergen, Brewster, &amp; Wood, 2010).</p>
<p>A racionalidade nos incentivos do ponto de vista do acionista e dos demais <em>stakeholders</em> aparecem como mutuamente excludentes. Enquanto os acionistas buscam retornos para seus investimentos expropriando riqueza da firma, os demais <em>stakeholders</em> tem interesse na retenção de recursos para garantia futura da empresa. O sistema jurídico ao qual as empresas estão sujeitas também importa nessa diferença. Os sistemas jurídicos <em>common law</em> têm tradicionalmente privilegiado os direitos dos proprietários, pois em tribunais os resultados tendem a favorecer o lado com mais recursos legais à sua disposição. Em contextos onde os direitos das partes interessadas são mais fortes, há menor propensão dos acionistas controladores abusarem na expropriação dos minoritários e dos demais interessados na firma. (Goergen, Brewster, &amp; Wood, 2010).</p>
<p>A discussão apresentada permeia-se na função social da firma. Enquanto a visão de acionistas pode ser a de retorno sobre o investimento, os demais interessados na firma buscam uma distribuição ampla dos recursos da firma. Assim, a ideia de remuneração residual dos proprietários seria mais evidente. Contudo, o risco do proprietário supera os dos demais participantes da firma, justificando, para esse, remunerações mais concretas e maiores quando a firma tiver condições de aportar a remuneração.</p>
<p>Surge a discussão de uma espécie de capitalismo responsável abordados nos discursos sobre sustentabilidade. Um modelo no qual todas as partes teriam segurança na contratação com a firma e a gestão deveria ponderar pelo bem-estar de toda a teia contratual. Goergen, Brewster e Wood (2010) apresentam aspectos inerentes a diversos contextos, demonstrando problemas quanto a dissipar o poder dentre todas as partes. Abordagens racionais sugerem que o bem-estar dos acionistas é atendido os demais interessados são beneficiados. Uma suposição é que, em contextos onde os direitos de propriedade são as mais fortes, as empresas terão um melhor desempenho. Em contraste, as abordagens sócio-econômicas veem a empresa como o centro de uma teia de relações sociais.</p>
<p>Embora não seja possível determinar qual a mais importante, pode-se afirmar a tendência de a governança corporativa suprir ambos os interesses. Há contextos institucionais específicos onde a governança corporativa funcionará melhor, especialmente naqueles onde os direitos de propriedade são fracos.</p>
<p>A satisfação de todos os agentes da firma não constitui uma demanda fácil de ser atendida. Os esforços em torno de modelos de governança para equalizar os interesses e a distribuição da riqueza gerada pelas firmas deve persistir, pois não há consenso sobre o tema, nem mesmo um norte claro. A dificuldade definir um modelo ideal continua próxima da discussão de modelos de governança o interesse do acionista parece ser o prevalente na prática.</p>
<p>Modelos de governança voltados para informar o acionista são pioneiros e permanecem fortes na discussão sobre o privilégio desse <em>stakeholder</em> em relação aos demais. O fato de o acionista possuir o maior risco e a remuneração residual da firma dá-lhe a pretensão de ser mais informado e melhor remunerado. Nesse caso, os modelos de governança se voltam para o excesso na definição de remuneração, sobretudo quando os acionistas assumem o controle da empresa. Os mecanismos de governança são robustos no sentido de inibir remunerações extraordinárias, mas ainda permanecem interesses escusos dependendo do ambiente e da modelagem da propriedade da firma.</p>
<p>Os bancos, enquanto participantes da firma como credores, possuem na regulação um limitador de mecanismos de governança. A definição exaustiva de composição de conselhos, formas de atuação e outras dificultam a qualificação dos conselhos de entidade financeiras, impactando em decisões muito das vezes baseadas na força política ou na divulgação de informações das empresas tomadoras de crédito. A concessão de crédito responsável pelo sistema bancário pode evitar, em alguns casos, crises de abrangência mundial. A qualificação dos conselhos do sistema bancário além de qualificar o mercado, tendência as empresas tomadoras de crédito para a responsabilidade.</p>
<p>Na contramão dos modelos baseados nos acionistas e nos credores estão os modelos de cunho social para os quais os interesses de todos os <em>stakeholders</em> possuem mesmo peso nas decisões empresariais. Embora sejam modelos vanguardistas, não são absorvidos com facilidade, especialmente em ambientes onde há concentração de propriedade.</p>
<p>Por fim, permanece a máxima de que os acionistas possuem preferência nas tomadas de decisão devido ao risco incorrido e pelo fato de sua satisfação implicar na continuidade da empresa. Assim como a remuneração do acionista é residual, a contrapartida para os demais <em>stakeholders</em> seria a preferência residual. O desafio é ponderar quanto a expropriação de direitos de <em>stakeholders</em> menos favorecidos de informação e de preferência na decisão por aqueles detentores de poder e propriedade. Portanto, não é a estrutura que define um bom modelo de governança, mas os atos praticados pela estrutura.</p>
<hr>
<p>Adams, R. B. (2010). Governance of banking institutions. In H. K. Baker &amp; R. Anderson (Eds.). <em>Corporate governance: a synthesis of theory, research, and practice</em> (Chap. 23, pp.&nbsp;451-467). New Jersey: Wiley.</p>
<p>Anderson, R., Mansi, S., &amp; Reeb, D. (2010). Executive behavior: a creditor perspective on managerial ownership. In H. K. Baker &amp; R. Anderson (Eds.). <em>Corporate governance: a synthesis of theory, research, and practice</em> (Chap. 22, pp.&nbsp;427-450). New Jersey: Wiley.</p>
<p>Goergen, M., Brewster, C., &amp; Wood, G. (2010). Corporate governance: nonequity stakeholders. In H. K. Baker &amp; R. Anderson (Eds.). <em>Corporate governance: a synthesis of theory, research, and practice</em> (Chap. 24, pp.&nbsp;469-495). New Jersey: Wiley.</p>
<hr>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> De volta ao topo</a> ]]></description>
  <category>Finanças</category>
  <category>Governança</category>
  <guid>https://contabilidados.github.io/posts/finance/modelosGovernanca/modelosGovernanca.html</guid>
  <pubDate>Wed, 03 Mar 2021 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://contabilidados.github.io/posts/finance/modelosGovernanca/modelosGovernanca.png" medium="image" type="image/png" height="144" width="144"/>
</item>
</channel>
</rss>
